<resources>
    <string name="app_name">TophistoryAPP</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">О проекте</string>

    <string name="menu_home">Карта</string>
    <string name="menu_gallery">Улицы</string>
    <string name="menu_slideshow">О проекте</string>
    <string name="TextView11">Название Приложения</string>
    <string name="TextView22">Версия 1.0.0</string>
    <string name="TextView33">Описание приложения...</string>
    <string name="TextView44">Почта: Stroycom@gmail.com</string>
    <string name="social_link_text">https://youtu.be/om7bMrBdrVg?si=DTOKFccIrhKZp9O1</string>
    <string name="TextView66">Авторские права Yandex бла бла</string>
    <string name="TextView77">конфиденциальность</string>
    <string name="TextView88">Благодарности</string>
    <string name="TextView99">О разработчиках</string>
    <string name="TextView10">FAQ</string>
    <string name="TextView111">Инструкция по абьюзу</string>
    <string name="TextView112">История изменений или обновлений</string>
    <string name="aboba">ABOBA</string>
    <string name="abobaedition">Abobaedition</string>

    <string name="ablukov"> Александр Аблуков родился 8 октября 1921 года в городе Астрахань в семье рабочего. Он рано лишился отца и весной 1934 года был направлен в Ивановский режимный детский дом в Ульяновской области , где сдружился с еще одним будущим героем войны – Александром Матросовым. Впрочем, биографии обоих воспитанников до их появления в Ивановском детском доме весьма туманны – например, Матросов, назвавший местом своего рождения Днепропетровск, на самом деле там никогда не был. Он был из беспризорников и о его реальном месте рождения до сих пор спорят историки.

Вполне возможно, что и Аблуков родился не в Астрахани.

После окончания ФЗУ в Куйбышеве (ныне Самара) и недолгой работы на заводе 19 апреля 1941 года Александр Аблуков начинает службу в Красной Армии. Уже с июня бывший детдомовец  участвует в боях с врагом.

Орден Славы III степени

Участник тех боев Юрий Головин вспоминал:

«Врезалось в память форсирование Западного Буга.

Несколько дней лили дожди. На дорогах месиво грязи. Идешь – грязь снимает сапоги. Немец отступает. Нельзя дать ему закрепиться. По лесу впереди, справа и слева, убегающие фрицы… Не обращая внимания на мелькающих в стороне немцев, мы бежим, обгоняя их. Стреляем лишь тогда, когда немцы совсем рядом, и грешно не дать по ним очередь. Это был какой-то ненормальный бой наперегонки да еще по непролазной грязи. Батальон переправился через Западный Буг…»

По переправившимся бойцам открывает огонь немецкая минометная батарея. Советская пехота, неся потери, залегает под обстрелом. Идет время, операция на грани срыва…  Командир орудийного расчёта 22-го армейского истребительно-противотанкового артиллерийского полка (69-я армия, 1-й Белорусский фронт) старший сержант Александр Аблуков выкатывает свое орудие на прямую наводку и, не обращая внимания на разрывы мин вокруг, открывает огонь. Через несколько минут немецкие минометы уничтожены, красноармейцы поднимаются в атаку и расширяют занятый плацдарм.

Через четыре дня, 24 июля 1944 года, расчет Аблукова вновь отличился. Наступающей советской пехоте угрожал танковый удар подтянувшихся немецких резервов, но старший сержант установил свое орудие на опасном направлении и контролировал этот сектор возможной атаки вражеских танков. Немцы пытались сбить орудие своей артиллерией, но расчет Аблукова несмотря на ожесточенный обстрел с позиций не ушел. На танковую атаку немцы так и не решились, советское наступление продолжалось по плану…

За мужество и отвагу, проявленные в боях, 5 августа 1944 года старший сержант Аблуков Александр Михайлович награждён орденом Славы 3-й степени.

Орден Славы II степени

Январь 1945 года Александр Аблуков встретил на Пулавском плацдарме. Готовилась крупная Варшавско-Познанская наступательная операция, которая была частью еще более масштабной Висло-Одерской операции. 69 армия, в которой служил Аблуков, должна была нанести вспомогательный удар на Радом.

Операция началась 14 января внезапной атакой передовых батальонов, в течение часа они прорвались на 2-3 км. Орудие Аблукова наступало в боевых порядках пехоты, разворачиваясь и открывая огонь при малейшем сопротивлении врага. За час этого боя-марша – под обстрелом, под крики «Ура!» - расчет уничтожил до взвода солдат противника, два пулемёта и противотанковую пушку.

17 февраля 1945 года старший сержант Аблуков Александр Михайлович награждён орденом Славы 2-й степени.

Орден Славы I степени

В Берлинской операции, начавшейся 16 апреля, 69-ая армия наступала с Кюстринского плацдарма. Историками многократно описано эффектное начало финального штурма столицы Германии: за пять минут до конца артподготовки ночное небо разрезал вертикальный луч прожектора. По этому условному сигналу были включены 143 зенитных прожектора, при свете которых пехота с танками непосредственной поддержки перешли в атаку…

Если эффектность этого приема не вызывает сомнений, то его эффективность многими оспаривается (прожекторы не столько ослепляли немцев, сколько освещали наступавших русских, многократно увеличивая их потери). Как бы то ни было, бойцы 69-й армии пошли в атаку, и батарея, в которой служил Аблуков, опять наступала вместе с пехотой, на ходу огнем прямой наводкой подавляя очаги сопротивления немцев.

69-й армии не повезло: ей пришлось наступать на крупный оборонительный узел -  Франкфуртский укрепленный район. 16 апреля бойцы прорвали первую линию обороны, но на следующий день их атаки завязли во второй линии обороны. Несколько дней продолжался безрезультатный лобовой штурм, пока 18 апреля армия не обошла укрепления с фланга. Под угрозой окружения немцы оставили оборонительные позиции и отступили. 19 апреля 69-ая армия заняла Франкфуртский укрепленный район.

В ходе этих ожесточенных боев орудие Александра Аблукова уничтожило три немецких орудия, семь пулемётов и несколько десятков вражеских солдат. Раненый старший сержант не покинул поле боя.

Указом Президиума Верховного Совета СССР от 31 мая 1945 года за образцовое выполнение заданий командования в боях с немецко-фашистскими захватчиками старший сержант Аблуков Александр Михайлович награждён орденом Славы 1-й степени, став полным кавалером ордена Славы.

После войны Александр Аблуков был демобилизован. Жил в Ульяновске, в течение 15 лет работал слесарем на Ульяновском автомобильном заводе.



Справка

Орден Славы — военный орден СССР, которым награждались лица рядового и сержантского состава Красной Армии только за личные заслуги. Орден Славы по своему статуту и цвету ленты почти полностью повторял одну из самых почитаемых в дореволюционной России наград — Георгиевский крест.

</string>
    <string name="close">cloes</string>
    <string name="formagoogle">Четвертая вкладка</string>
    <string name="hello_fourth_tab">abobastest</string>

</resources>