<resources>
    <string name="app_name">История в улицах</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">История в улицах</string>
    <string name="nav_header_subtitle">Добро пожаловать в приложение!</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">О проекте</string>

 <!-- Засвияжский район -->
    <string name="ablukov">    Александр Аблуков родился 18 декабря 1921 года в Астрахани. Вскоре его родители перебрались на новое место жительства в Ульяновск. Детство Саши было трудным и безрадостным. Один за другим умерли его родители и в 1934 году его определили в Ивановский детский дом, что недалеко от Ульяновска.

Перед войной Александр окончил ФЗУ в городе Куйбышеве и на одном из заводов стал работать слесарем-наладчиком. Вскоре подошло время призыва в армию. С апреля 1941 года Александр Аблуков — рядовой Красной Армии. Война для него началась ранним утром 22 июня 1941 года.

Старший сержант, командир противотанкового орудия Александр Аблуков свой солдатский долг выполнял честно. Первое боевое крещение принял он на берегу Днестра. Это был самый трудный, самый драматичный период в истории Великой Отечественной. С боями наши войска вынуждены были отступать.

Летом 1942 года А. Аблуков воевал на Северо-Кавказском направлении, принимал участие в освобождении городов Моздок, Ставрополь, Тихорецк, сражался за освобождение от немцев Кубани.

В 1943 году Александр узнал о подвиге совершенном его другом Александром Матросовым, с которым судьба свела его в Ивановском детском доме. С горечью Александр узнал о гибели школьного товарища, но сердце переполняла гордость за подвиг, который тот совершил.

Летом 1944 года полк, в котором сражался А. Аблуков, подошел к Бугу.

В боях на реке Висла орудие Аблукова уничтожило фашистский дзот, огонь которого сдерживал продвижение наших войск. Противотанковое орудие, которым командовал Аблуков, наводило ужас на гитлеровских захватчиков. За тот бой, в котором был подбит вражеский «тигр», Аблуков получил свой первый солдатский орден — орден Славы 3-ей степени.

Война полыхала в Европе, бои шли уже на территории Польши. В одном из боев на улицах Познани Аблуков увидел как внезапно появившийся «фердинанд» (немецкое самоходное орудие) стал вести прицельный огонь по нашим бойцам. Орудие Аблукова получило серьезное повреждение. В тяжелейшей обстановке Александр не только сумел сохранить боевой расчет, но и ночью восстановить поврежденное орудие, которое снова стреляло по фашистским танкам.

23 февраля 1945 года Александру Аблукову был вручен орден Славы 2-й степени. В апреле 1945 года бои разгорелись в немецком городе Фюрстенвальде. Здесь, на улицах немецкого городка, произошел у Александра поединок с немецким противотанковым орудием. Реакция нашего бойца была молниеносной, и орудие было уничтожено, но в одном из боев Аблуков был дважды ранен. Второе ранение оказалось тяжелым, и его отправили в госпиталь. Но подвиг его не остался незамеченным, и он был награжден орденом Славы 1 -й степени. Так, в последние дни войны Александр Аблуков стал полным кавалером ордена Славы.

После войны A.M. Аблуков более 15 лет проработал на ульяновском автозаводе, везде был первым: на производстве, на отдыхе, на общественной работе. Организовал литературный кружок, руководил выпуском рукописного журнала. Нелепая случайность 11 февраля 1964 года оборвала его жизнь.</string>

    <string name="alashaev">Юрий Алашеев
	17 октября 1923 - 21 декабря 1959

Сложно рассказать о Юрии Тимофеевиче лучше, чем это сделал когда-то историк и краевед Сергей Матвеевич Кончев. В 1996 году в газете «Вперёд» вышло несколько его публикаций, посвящённых Герою Советского Союза Юрию Алашееву.

«Одним из крупнейших достижений советской науки в послевоенное время явилось создание скоростного реактивного самолета ТУ-104. Академику А. Н. Туполеву была присуждена за него Ленинская премия. Испытывал этот самолёт и дал ему путёвку в жизнь наш земляк, Герой Советского Союза Юрий Тимофеевич Алашеев. Им было установлено 11 мировых рекордов на туполевских самолётах.

Мне хочется поподробнее рассказать о нашем выдающемся земляке. В своё время о нём была написана книга «След на земле», автор В. Бендерова. Теперь это произведение стало библиографической редкостью.

Родился Ю. Т. Алашеев в семье паровозного машиниста. В семье было девять детей: семь сыновей и две дочери. Юрий был последним ребёнком в семье. На улице Красных Бойцов стоит дом № 8, это дом Алашеевых, добротный, крепкий, под железной крышей.

Говорят, по дому, по воротам судят о хозяине. Отец Юрия, Тимофей Яковлевич, любил всё делать на совесть, просто не терпел неаккуратности… Выросший в бедности, он мечтал видеть своих детей счастливыми. По-разному сложились их судьбы, но почти каждый начинал свой трудовой путь с железнодорожного депо, где работал отец. Старший сын Илья стал работать в депо токарем, а потом по комсомольской путёвке поступил на рабфак, окончил институт. Стал руководителем завода железнодорожного машиностроения в Москве. Вслед за ним в депо пошли работать Пётр, Иван, Александр и другие сыновья. Дети учились, покидали родительский дом. Писали письма из Астрахани, Москвы, Куйбышева, Одессы. Николай стал офицером Советской армии.

Юрий Алашеев 21 июня 1941 года с отличием окончил среднюю школу № 1 г. Инзы. Сразу же после выпускного вечера десятиклассники отправились на Юловское озеро. Радовались, смеялись, мечтали о будущей жизни. У каждого была своя цель, заветная, высокая. О войне узнали только вечером, когда вернулись домой.

Четверых выпускников инзенской средней школы № 1 – Юрия Алашеева, Бориса Малышева, Бориса Волкова, Валентина Ковеленова – райвоенкомат направил в Саранск, в военно-морскую лётную школу. Юрий и там учился отлично. Первым стал летать самостоятельно. Участвовал в художественной самодеятельности, играл в футбол, шахматы. Пользовался огромным авторитетом среди друзей и преподавателей.

Училище из Саранска перевели в Алатырь, затем в Ардатов, Киров. Курсанты ходили в караул, в наряд, обслуживали самолёты, грузили дрова, выполняли другие хозяйственные работы. Борис Волков, который был вместе с Юрием в одной лётной группе, в своём письме в родную школу писал: «Помню, после тяжелейшей разгрузки эшелона с дровами нас, голодных и мокрых, холодной осенью привели в какой-то клуб ожидать обеда. Все были уставшие. Настроение наихудшее. Юри

й присел около рояля, начал играть, и вот постепенно все сгрудились около него, стали петь популярные тогда «Катюшу», «Синий платочек», «В тесной печурке» и другие. Усталости как не бывало. Все просили Юрия играть ещё и ещё».

В августе 1942 года Юрия направили в истребительскую школу. Он стремился на фронт, подавал рапорты с просьбой отправить в действующую армию. Но ему отказывали, считали, что он нужен в училище в должности инструктора по лётной подготовке. Командование училища направило его на учёбу в академию имени Жуковского. Однако вышло так, что вместо неё Юрий поехал учиться в школу лётчиков-испытателей, которую окончил в 1950 году. Учился высшему пилотажу у выдающихся лётчиков страны.

За все годы работы в городе Жуковском на лётно-доводочной базе Юрий Алашеев испытал десятки военных и пассажирских самолётов. В 1955 году Алашеев привёл на авиационный парад в Тушино первый советский реактивный пассажирский самолет ТУ-104.

В газете «Комсомольская правда» от 7 сентября 1957 года специальный корреспондент В. Бендерова в статье «ТУ-104 идёт на рекорд» пишет: «Николай Васильевич Лашкевич, бывалый испытатель, утверждает полётный лист. Самая большая в истории авиации тяжесть поднимается над землёй на самую большую высоту. С грузом 20 тонн на высоту 11 тысяч метров. За штурвалами - Юрий Тимофеевич Алашеев и Валентин Федорович Ковалёв. Это лётчик Алашеев испытывал опытный образец ТУ-104, вёл его в первый полёт на Лондон. Сегодня ему предстоит сложная задача – посадить самолёт с необычным огромным грузом… Гигантский корабль плывёт над советской землёй – плод труда, вдохновения, любви советского человека».

Испытания самолета ТУ-104, которые провёл Юрий, дали возможность внедрить его в гражданскую авиацию. Юрий обучал первые экипажи для этого самолёта. За испытания ТУ-104 Ю. Т. Алашеев был награждён орденом Ленина. Затем он испытывал самолет ТУ-114.

21 декабря 1959 года Юрий Тимофеевич вместе со штурманом Иваном Гавриленко и бортрадистом Константином Щербаковым должен был впервые испытывать новый реактивный бомбардировщик ТУ-022. Вдруг внезапный удар: что-то случилось с двигателем. Тяжёлая машина затряслась и пошла в штопор. Командир дал команду: «Покинуть самолёт!» Живым приземлился только радист. Во время катапультирования погиб штурман. Командир корабля Юрий Алашеев остался в машине, пытаясь посадить её.

Похоронили Юрия на кладбище в Жуковском. На траурном митинге выступил А. Н. Туполев. На похоронах были мать, отец, родные, близкие, друзья по работе. В числе присутствующих находился одноклассник Юрия Борис Георгиевич Волков, заслуженный пилот СССР. Посмертно Ю. Т. Алашееву было присвоено звание Героя Советского Союза.

Вся жизнь его была беспрерывным подвигом, битвой за самые светлые, чистые идеалы. В подтверждение приведу отрывки из его писем: «Ненавижу застой в жизни. Покоя не хочу, не ищу и тебе не дам… Я жажду всё обнять, сжать в объятиях и небо, и землю, разом осушить до дна чашу жизни, пусть она и неистощима, как мир, как огонь, как свет и солнце… Хочу быть лучше, чище, выше».</string>

    <string name="gastello">Николай Гастелло
6 мая 1908 - 26 июня 1941

Выходец из семьи рабочих, Николай с ранних лет стал приобщаться к труду. В свободное от работы время его отец подолгу вечерами рассказывал подростку о своих трудовых буднях, о нелегкой рабочей жизни. Захватывающие рассказы отца навсегда остались в памяти пытливого юноши. И еще у него была заветная мечта: стать летчиком.

В 1924 г. родители Николая покинули Москву и переехали в город Муром. Трудное то было время - сказывались последствия гражданской войны. Все это не проходило мимо пытливого ума 17-летнего Николая Гастелло. Молодые крепкие руки Николая искали настоящего дела. Вскоре он поступает на паровозоремонтный завод.

В 1932 г. в жизни Николая произошло памятное событие, которое и определило дальнейшую его судьбу: он поступил в военное авиационное училище. Простившись с Муромом, который он успел полюбить, с заводскими товарищами, к которым успел привязаться, Николай влился в дружную армейскую семью, связав свою жизнь с авиацией.

Трудолюбивый и любознательный юноша был одним из лучших курсантов. Сдав отлично выпускные экзамены, Николай Гастелло стал военным летчиком. Вот и сбылась его заветная мечта.

Участие в 1939 г. в боях с японцами в районе реки Халхин-Гол было первым боевым крещением уже возмужавшего к этому времени летчика-бомбардира Николая Гастелло. А на следующий год, закаленный в предыдущих боях воздушный ас принимал активное участие в советско-финляндской войне.

Когда началась Великая Отечественная война, Николай Гастелло был уже капитаном и командовал авиационной эскадрильей 207-го дальнебомбардировочного авиационного полка 42-й авиационной дивизии.

Всего пять дней сражался отважный сокол. Только три боевых вылета успел совершить капитан Гастелло. Но их достаточно, чтобы убедиться, как искусно умел воевать храбрый сокол. Первые десятки бомб Николай Гастелло сбросил на головы фашистов 22 июня в районе Брестской крепости.

Гастелло всегда был верен воинскому долгу и свято выполнял правило: "Сам погибай, а товарища выручай". Вот что, например, рассказал однополчанин Гастелло 3. Лобанов: "В борьбе с численно превосходящим врагом самолет Гастелло был подбит: один мотор выведен из строя, повреждена бензо-система и механизм выпуска шасси. В этих условиях командование разрешило экипажу оставить самолет. Но Гастелло знал, что раненый штурман не сможет воспользоваться парашютом. И ради спасения боевого товарища он принимает решение дотянуть до своего аэродрома во что бы то ни стало. И этого он добился: машина с ходу зашла на посадку и благополучно приземлилась".

Бесстрашный сокол развернул свой пылающий воздушный корабль вдоль дороги и на бреющем полете пошел над вражеской колонной, буквально цепляясь за танки и бензозаправщики, наводил страх и ужас на фашистов. Из пробитых баков самолета Гастелло лился горящий бензин, оставляя за собой огненный след. Один за другим всп

ыхивали и взрывались бензозаправщики. Взрываясь, они уничтожали все вокруг себя. Пронесшись от головы огромной колонны до ее хвоста, герой направил охваченный пламенем самолет в группу вражеских танков и автомашин. Раздался огромной силы взрыв. Это видели ведомые им летчики - старший лейтенант Воробьев и лейтенант Рыбас.

Дорого в тот день враг заплатил за смерть Гастелло и его боевых товарищей - вся колонна была объята огнем и окутана дымом.

Но герои не умирают. Они живут в памяти народной. Молодые летчики, ведя в бой самолеты, всегда помнили имя своего старшего товарища по оружию. И не случайно, что в годы минувшей войны легендарный подвиг Гастелло - огненный таран - был повторен сотни раз.

О Гастелло написаны книги, стихи, картины, сложены песни.</string>

    <string name="gerasimov">Николай Герасимов
19 декабря 1911 - 29 июня 1960

Николай Герасимов родился 19 декабря 1911 года в Симбирске. Его отец, Семен Дмитриевич, до революции служил кучером у фабриканта Арацкого в Ишеевке, мать, Евдокия Васильевна, работала няней в семье помещика, а потом была домохозяйкой.

В 1919 году семья переехала в Баратаевку, где Николай и окончил школу. В 1928 году Николай уезжает в Языково осваивать ткацкое дело. Там он знакомится с будущей женой – Полиной Судаковой. Молодой ткач играл на многих музыкальных инструментах и был незаменимым участником самодеятельных кружков. В том числе – знаменитой ишеевской агитбригады «Синие блузы».

Позже Николай Герасимов перебирается в Ишеевку и очень быстро встает во главе комсомольской бригады ткачей. Но удивительно другое: фабричная газета, подводя итоги года, каждый раз изображала знаменитого бригадира Герасимова на быстрокрылом самолете. Может быть, именно тогда родилась в душе парня мечта о могучих стальных птицах.

В 1931 году мечта привела Николая Герасимова в Ульяновскую школу Осоавиахима. Учиться Николаю было нелегко, он даже пытался оставить школу, но отец категорически запретил, за что будущий ас был ему вечно благодарен. Учителя-инструкторы поражались бесстрашию будущего летчика, который постоянно настаивал на том, чтобы усложнили программу полетов. Талант летчика начал проявляться уже тогда.

В 1933 году Герасимов окончил Ульяновскую летную школу Осоавиахима, в 1934 году – курсы инструкторов при Тушинском аэроклубе, в 1936 году – Пермскую военную школу авиатехников, в 1937 году – Борисоглебскую военную авиационную школу летчиков.

В боевых действиях Николай Семенович участвовал с 1938 по 1945 год. С июня по октябрь 1938 года Николай Герасимов – участник гражданской войны в Испании, командир авиационного звена республиканских войск, в первом же бою сбивший два фашистских самолета.

Одним из подвигов Герасимова стало спасение летчика Альфонса Гарсиа. Испанский летчик вел самолет Сб-12 на свой аэродром. Раздался голос стрелка-радиста: «Командир, сверху фашисты!» Загорелся мотор. Чудо, на которое надеялся штурман, появилось в виде зелено-голубого И-15 («чато» – так называли испанцы советские истребители). «Мессеры» бросили жертву и метнулись навстречу истребителю. Герасимов не дрогнул и стремительно пошел на сближение с головной машиной, на крыльях которой чернели кресты. Казалось, машины вот-вот столкнутся. В последнее мгновение немецкий летчик не выдержал и взмыл вверх. И был тут же расстрелян. Русский летчик дрался с пятью фашистскими самолетами, заходя к ним то слева, то справа, не давая им возможности занять боевой порядок. Последнее, что видел Альфонсо, это крутой вираж «чато», двух насевших на него «мессеров», а затем – синий дымный хвост над штопорящим советским истребителем. На другой день он узнал, что его спас советский летчик Герасимов. И когда в 1940 году Гарсиа принимал советское гражданство, то попросил дать ему фамилию Герасимов.

В Испании Герасимов совершил более 80 боевых выл

етов и сбил несколько вражеских самолетов. 23 февраля 1939 года 27-летнему летчику было присвоено звание Героя Советского Союза, первому в Ульяновской области.

Герасимов участвовал в боях на реке Халхин-Гол, в присоединении Западных Украин и Белоруссии, советско-финской войне в качестве заместителя командующего ВВС. До начала Великой Отечественной войны Н.С. Герасимов занимал должность инспектора по технике пилотирования. О мастерстве талантливого летчика-истребителя слагали легенды.

За бои под Сталинградом Герасимов был награжден орденами Ленина и Красного Знамени. Известие о награждении он получил в воздухе во время ведения неравного боя, не потеряв ни одного своего истребителя. Маршал Жуков поздравил его с победой и очередной наградой по рации.

Герасимов старался использовать любую возможность, чтобы учить молодых пилотов искусству воевать, совершенствовать боевое мастерство. Не терпел расхлябанности, безграмотности, безынициативности, ценил собранность и аккуратность.

За время Великой Отечественной войны Герасимов совершил 155 боевых вылетов. В конце войны он был отозван с фронта и отправлен на Дальний Восток. Его опыт, знания требовались для подготовки нового отряда летчиков.

После окончания войны знаменитый ас девять лет служил в авиации, но здоровье, подорванное в боях (десять фронтовых ранений), стало сдавать. Врачи запретили ему летать, и тогда Николай Семенович вышел в отставку. В 1954 году семья переехала в Мариуполь, поближе к морю, чтобы поддержать здоровье Николая Семеновича.

Умер знаменитый летчик-истребитель 29 июня 1960 года, не прожив и пятидесяти лет.

Герасимов летал на 35 типах самолетов, совершил 500 вылетов, сбил 14 самолетов и 10 самолетов в составе группы.

Родина высоко оценила подвиги героя. Полковник Герасимов был награжден орденами и медалями: золотая звезда Героя Советского Союза, 2 ордена Ленина (1939, 1942), орден Отечественной войны 1-й степени (1942), 2 ордена Красного Знамени (1939, 1940), 2 ордена Красной Звезды (1945, 1950), орден Кутузова 2-й степени (1944) и другими наградами.

Память о Николае Семеновиче Герасимове жива и сейчас. Его именем названы улицы в Ульяновске и Ишеевке. А в 2009 году в Ишеевке установлен бюст героя.</string>

    <string name="dovatora">Лев Доватор
	20 февраля 1903 - 19 декабря 1941

Осенью 1941 года, когда даже медаль «За отвагу» было трудно получить, кавалеристский корпус Льва Доватора стал гвардейским. Рейды его всадников по немецким тылам были оценены вровень с успехами танковой бригады Катукова, уничтожившей под Мценском больше сотни вражеских танков.

После истории Гудериана про польских кавалеристов, атакующих германские танки, к кавалерии во Второй мировой принято относиться иронично. Это несправедливо. Дело не только в том, что сами немцы и в 1939-м, и позже использовали кавалерию. Вторая мировая фактически началась с кавалерийской битвы: 23 сентября 1939 года под Краснобродом германские кавалеристы встретились с польскими уланами.

Поляки обрадовались, выставили вперед свои пики и поскакали на врага. Немцы вынули палаши, заорали и поскакали навстречу. Это было как в российской Гражданской: конная лава на конную лаву, только черного махновского знамени «Свобода или смерть» не хватало.

В последний момент немцы дрогнули, развернулись и начали убегать. Уланы полетели за ними. Через минуту-другую этой погони, когда немцы приблизились к месту начала атаки, они вдруг  резко свернули в сторону и поляков начали крошить с близкого расстояния ручные пулеметы MG 34, 1200 выстрелов в минуту. Это была бойня, из уланов мало кто уцелел.

Советская кавалерия в истории Второй мировой войны запомнилась двумя невероятными сражениями.

16 ноября 1941 года 17-ая и 44-ая кавалерийские дивизии, прибывшие из Средней Азии, были брошены в атаку на германские танковые части. В журнале боевых действий 4-ой танковой группы Гепнера записано: «Не верилось, что противник намерен атаковать нас на этом широком поле… Но вот три шеренги всадников двинулись на нас. По освещенному зимним солнцем пространству неслись в атаку всадники с блестящими клинками, пригнувшись к шеям лошадей. Первые снаряды разорвались в гуще атакующих. Вскоре страшное черное облако повисло над ними. В воздух взлетают разорванные на куски люди и лошади».

Больше всего врага поразило, что после этого побоища из леса вышла вторая дивизия советских кавалеристов и тоже их атаковала. Поле уже было пристреляно, наводиться немцам не требовалось и вторую дивизию они положили в грязный снег намного быстрее, чем первую.

Это немецкие свидетельства, по советским документам картина боя совершенно иная, это кавалеристов атаковали 120 танков и они отступили после тяжелого боя. Зато в советских документах и мемуарах ярко описана Кущевская атака августа 1942 года.

Германские горные стрелки из дивизии «Эдельвейс» переправились через реку Ея и заняли Кущевскую, знаменитую станицу кубанских казаков. После этого горнострелки, продолжая продвигаться вперед, вышли из нее несколькими колоннами и были внезапно атакованы двумя полками казаков, лавой километра полтора шириной.

Санинструктор Корж после войны вспоминала: «После Кущевской битвы - это была знаменитая конная атака кубанских казаков - корпусу присвоили звание гвардейского. Бой был страшный. А для нас с Олей - самый страшный, потому что мы еще очень боялись. Я, хотя уже воевала

, знала, что это такое, но вот когда кавалеристы пошли лавиной - черкески развеваются, сабли вынуты, кони храпят, а конь, когда летит, он такую силу имеет; и вся вот эта лавина пошла на танки, на артиллерию, на фашистов - это было как в страшном сне. А фашистов было много, их было больше, они шли с автоматами, наперевес, рядом с танками шли - и они не выдержали, понимаете, они не выдержали этой лавины. Они бросали пушки и бежали…»

«Эдельвейс» они за реку выбили и Кущевку отбили, но потери казаков тоже были страшные, больше 2000 убитых и раненных.

Но не совсем справедливо, что запомнилось только это. В наступлениях 1944 - 1945 годов советская кавалерия оказалась незаменима, громя тылы и перерезая коммуникации противника. Всадники часто первыми брали небольшие городки со всеми трофейными «прелестями» этого дела. В итоге после войны главный советский кавалерист генерал-лейтенант Крюков сел на 25 лет по «Трофейному делу», едва не потянув за собой Жукова. Опись изъятого приятно почитать:

«Автомобиль Horch 951А, два «Мерседеса», «Ауди», двести восемь бриллиантов, а также изумруды, сапфиры, жемчуг, сто семь килограммов изделий из серебра, сто тридцать две картины русских художников Шишкина, Репина, Серова, Сурикова, Васнецова, Верещагина, Левитана, Врубеля, Маковского, Айвазовского и других, тридцать пять старинных ковров, старинные гобелены, много антикварных сервизов, меха, скульптуры из бронзы и мрамора, декоративные вазы, большое число книг, семьсот тысяч рублей наличными и другое».

Впрочем, сам Лев Доватор об этих поражениях, победах и приобретениях никогда не узнал. Он погиб 11 декабря 1941 года, когда рассматривал позиции 252-й силезской дивизии вермахта. Снайпер выстрелил точно в бликнувший на солнце бинокль.</string>

    <string name="melnikov">Иван Мельников
	27 июня 1892 - 22 июня 1972 года

Иван Мельников родился в крестьянской семье. После окончания двух классов сельской школы поступил в трёхклассную учительскую семинарию, которую окончил в 1912 году.

В 1914 Мельников по мобилизации был призван в армию, принимал участие в боевых действиях Первой мировой войны. В 1916 году окончил школу прапорщиков, служил младшим офицером связи в штабе корпуса, дослужился до звания подпоручика. Был награждён Георгиевским крестом 4-й степени и Георгиевской медалью.

В феврале 1918 Мельников добровольно вступил в Рабоче-Крестьянскую Красную армию. В течение трёх лет был начальником штаба полка.

После войны до 1928 года командовал различными стрелковыми подразделениями. В 1928 году окончил высшие командные курсы «Выстрел».

В 1928—1937 годах Мельников занимал ряд должностей в Главном управлении пограничных войск НКВД СССР. В 1933 заочно окончил Военную академию имени Фрунзе. 25 декабря 1935 года ему было присвоено звание полковника.

В 1937 году И. И. Мельников был уволен со службы и арестован. В 1939 полностью реабилитирован и назначен начальником отдела в управлении пограничных войск.

С 1 июля 1941 года Мельников был назначен командиром 246-й стрелковой дивизии, формировавшейся в городе Рыбинске Ярославской области. 15 июля 1941 года ему было присвоено звание генерал-майора.

С 17 августа 1941 года Мельников во главе дивизии принимал участие в боях на Калининском фронте. 19 августа был ранен минными осколками в голову и спину, после чего долгое время лечился в военном госпитале.

Во время Ржевско-Вяземской наступательной операции во второй половине февраля 1942 года дивизия в составе нескольких частей 29-й армии попала в окружение в районе Ржева. 25 февраля 1942 года Мельников был тяжело ранен пулей в грудь. При попытке выйти из окружения группа бойцов и командиров, несших Мельникова, подверглась атаке немецкого подразделения, и 1 марта 1942 года была захвачена в плен.

Первоначально Мельникова лечили в немецких госпиталях в Ржеве и Смоленске. После выздоровления он содержался в лагерях для военнопленных Летцен, Хаммельбург, Нюрнберг, Вайсенбург и Моссбург. Из последнего Мельников был освобождён американскими войсками 29 апреля 1945 года. Через советскую военную миссию по репатриации в Париже 28 мая 1945 года он был доставлен в Москву.

После проверки в органах НКВД Мельников был восстановлен в кадрах Советской Армии и направлен на курсы командиров дивизий при Военной академии им

ени Фрунзе.

15 апреля 1947 года он был назначен начальником военной кафедры Московской сельскохозяйственной академии имени Тимирязева, где работал до 31 августа 1954 года, после чего вышел в отставку по возрасту.

Умер в Москве 22 июня 1972 года. Награждён орденом Ленина (1946), тремя орденами Красного Знамени (1946, 1947, 1950), медалями.</string>

    <string name="panfilovcev">28 Панфиловцы

        Подвиг 28 панфиловцев — исключительный пример героизма советских солдат в годы Великой Отечественный войны, известный далеко за пределами страны.
Осенью 1941 года бесстрашные бойцы под командованием генерал-майора Панфилова сражались с танковыми частями войск Вермахта на подступах к Москве. В результате ожесточенных боев особенно отличились 28 бойцов дивизии, которым удалось отбить немецкие атаки и лично уничтожить 18 танков. После того, как у солдат закончились боеприпасы, они шли на тяжелые машины с гранатами и бутылками с зажигательной смесью. Путем неимоверных усилий панфиловцам удалось блокировать ключевые направления на пути к столице. После боя всем солдатам присвоили звание Героев Советского Союза, большинству посмертно.

Подвиг панфиловцев помог переломить ход наступления армии Германии. Они стали символом отваги и способствовали подъему боевого духа по всей стране, воодушевили многих на борьбу с Рейхом. Сегодня о подвиге советских солдат, который стал значительным вкладом в победу над фашизмом, помнят во всем мире.

Подвиг 28 героев-панфиловцев: история
Подвиг 28 героев-панфиловцев стал одним из главных символом Великой Отечественной войны, который сегодня уважают и помнят потомки. С вторжением войск Вермахта на территорию Советского Союза для страны наступили крайне тяжелые времена, а всю армейскую систему пришлось срочно адаптировать под тяжелейшие условия, в которых началось противостояние с фашистами.

В 1941 году немцы еще надеялись на блицкриг, но на всех направлениях своего продвижения они встречали ожесточенное сопротивление. Советский народ так отчаянно воевал за Родину, что сбивал с толку любое немецкое командование. Подобный отпор неприятель получил осенью того же года, когда безуспешно попытался прорваться к Москве.

Подойдя на близкое расстояние к столице, немцы столкнулись с бойцами Калининского и Западного фронтов. В то время для усиления обороны на Волоколамское направление направили 316-ю дивизию под командованием генерала-майора Ивана Панфилова.

ИНТЕРЕСНЫЙ ФАКТ:(316-я дивизия была образована в городах Алма-Ата и Фрунзе (сегодня – Бишкек) в первые месяцы Великой Отечественной войны. В основном в нее записывались добровольцы из Казахской и Киргизской ССР. Руководил солдатами генерал-майор Иван Панфилов, который был грамотным кадровым военным. В свободное от заданий и реальных боев время он обучал своих подчиненных основам военной подготовки, тактическим приемам, а командиров подразделения — управлению вверенными им бойцами. Осенью 1941 года панфиловцев направили на Северо-Западный фронт, а после передислоцировали на защиту Москвы.)

Основная задача советских солдат заключалась в том, чтобы не позволить врагу прорваться к столице. Несмотря на то, что силы немцев значительно превышали советские, это не сыграло ключевую роль в наступлении. Красная Армия использовала весь имеющийся на тот момент столичный резерв, а смекалка и военное мастерство наших командиров помогли использовать бойцов правильно. Управлением Западным фронтом тогда ведал Георгий Жуков, а за волоколамское направление, на котором и воевали панфиловцы, отвечал Константин Рокоссовский.

Одним из решающих наступлений стала попытка продвижения немцев в ноябре 1941 года. Тогда они выдвинули сразу несколько групп по направлению к Истре, Солнечногорску и Клину. Здесь их встретили солдаты 30-й армии Калининского фронта и 16-й армии Западного фронта.

Панфиловцы сразились с солдатами Вермахта на подступах к Москве. Одним из преимуществ панфиловцев было то, что они оказались растянутыми по линии фронта, то есть это позволяло сжигать вражескую технику на различных участках и создавать значительные неудобства противнику. Ключевым днем сражения стало 16 ноября, когда немецкие войска бросили в атаку тяжелые танки. Все это сопровождалось огнем вражеской пехоты и мощными авиаударами. Тогда особенно отличились 28 солдат из дивизии Ивана Панфилова. Советские бойцы стали использовать гранаты и зажигательные смеси, которыми они обезвреживали технику врага. Такой способ был одним из самых рискованных, но главная задача была в том, чтобы не дать немцам прорваться.

ИНТЕРЕСНЫЙ ФАКТ:(После боев за Москву, в народе стала крылатой фраза: “Отступать некуда, позади Москва!”, произнесенная политруком Василием Клочковым. Это выражение в дальнейшем использовали для поднятия морального духа в армии.)


В итоге героям-панфиловцам удалось развернуть немецкие подразделения, вывести из строя значительную часть техники и защитить Москву. Они, ценой собственной жизни, сделали важный и поистине великий шаг для защиты отечества. Каждый из 28 панфиловцев получил звание Героя Советского Союза, почти все – посмертно.

Сегодня подвиг панфиловцев является одним из главных символов воинской доблести и преданности Родине. В честь этих смелых и отважных людей в поселке Дубосеково, где они когда-то воевали, установлен мемориальный комплекс, а в соседней деревне Нелидово находится музей. Люди помнят о своих героях и каждый год чтут о них память.
 </string>

    <string name="polbin">Иван Полбин

14 января 1905 - 11 февраля 1945

Жизнь Ивана Семеновича Полбина началась необычно: родился он 14 января 1905 года в Симбирской тюрьме, куда его мать попала за бунтарские речи. Когда Ивану исполнилось всего девять лет, умер отец. Пришлось мальчику идти батрачить. После революции окончил школу. В двадцатых годах став активным участником Общества друзей воздушного флота, Иван Полбин организует сбор средств для постройки авиационной эскадрильи «Наш ответ Чемберлену».

В 1929 году Иван поступил в Вольскую объединенную военную школу летчиков и авиатехников. А в самом конце 1930 года стал курсантом Оренбургской военной школы летчиков для практического летного обучения — так называлось тогда училище. Школу летчиков Полбин закончил в 1931 году и получил назначение на Дальний Восток.

Молодой пилот упорно совершенствует свое мастерство, летает много, охотно, увлеченно. Вскоре он становится командиром эскадрильи. В 1939 году во время боев с японцами на реке Халхин-Гол И.С. Полбин уже командует бомбардировочным авиационным полком. Каждый боевой вылет полк совершал во главе со своим командиром. Он учит летчиков воевать. На основе опыта первых боевых вылетов И.С. Полбин разработал новые методы защиты строя бомбардировщиков. Теперь строй бомбардировщиков полка успешно отражает все атаки вражеских истребителей и наносит им большие потери. Удары полка отличаются высокой эффективностью, но командир продолжает неустанно искать новые способы боевых действий и скоро приходит к выводу, что для точного поражения малоразмерных целей бомбардировщик должен пикировать. За высокое летное мастерство, храбрость и мужество, проявленные в ходе боев против японских войск на реке Халхин-Гол, майора Полбина наградили орденом Ленина.

Первый боевой вылет в небе Великой Отечественной войны 42-й бомбардировочный авиаполк под командованием И.С. Полбина произвел на Западном фронте 16 июля 1941 года. Гитлеровские войска рвутся к Москве, и Полбин лично совершает во главе полка по 6-8 боевых вылетов в сутки. Осенью 1941 года летчики полка начинают пикировать на цель в плотном строю. А вскоре полк первым в наших ВВС начинает летать на бомбардировщиках Пе-2 полным составом ночью.

В 1941-1942 годах полком было выполнено свыше 3000 боевых вылетов, причем, из них более 830 — ночью. Летом 1942 года полк действует под Воронежем и под Сталинградом. Летчики наносят сокрушительные удары пo железнодорожным составам, танковым колоннам, аэродромам противника. В августе 1942 года колонна пикирующих бомбардировщиков, которую возглавлял И.С. Полбин, атаковала фашистский аэродром в Миллерово, где было сконцентрировано около двухсот самолетов. Метким ударом пикировщики уничтожили десятки самолетов с черными крестами на крыльях.

Неподалеку от железнодорожной станции Морозовская наша воздушная разведка обнаружила крупный склад с топливом, прикрываемый плотным кольцом зенитной артиллерии. Полку поставили задачу — уничтожить склад. И.С. Полбин после детального изучения особенностей цели решил нанести бомбовый удар всего двумя самолетами Пе-2. Ведущим пары И.С. Полбин летел сам, ведомым был командир звена Л.В. Жолудев. От снайперских попаданий бомб, сброшенных пикировщиками, склад загорелся, цистерны стали взрываться. Сотни тонн горючего, необходимого фашистам под Сталинградом для самолетов, танков, автомашин, были уничтожены.

Летом 1943 года в разгар Курской битвы группа «Петляковых» должна была нанести удар по наступающим танкам и живой силе противника. На подлете к цели, советские пикировщики были атакованы фашистскими истребителями. Завязался напряженный воздушный бой, в ходе которого Пе-2 смогли сбить шесть «мессеров». Два вражеских истребителя сбил лично И.С. Полбин.

В сентябре 1943 года, отступая под ударами наших войск, немецко-фашистские захватчики стремятся переправить через Днепр крупные силы войск, военную технику, награбленные ценности. Основной поток отходящих войск противника направлялся через два моста под Днепропетровском. Над мостами усиленно патрулировали истребители, подходы к мостам прикрывались многочисленными батареями зенитной артиллерии. Командование дало задание авиадивизии полковника Полбина уничтожить оба моста. Иван Семенович тщательно разработал план операции, подготовил две девятки Пе-2. Совместно с летчиками и штурманами он изучил район будущих действий, разработал варианты атак целей, провел показной полет.

Ранним утром обе девятки Пе-2 взлетели с аэродрома подскока и, имея прикрытие из истребителей Ла-5, направились к цели. Зайдя со стороны солнца, внезапно с высоты 3000 метров Пе-2 в крутом пикировании устремились на мосты. Удар оказался настолько внезапным, что фашистские зенитчики открыли огонь только тогда, когда бомбардировщики, сбросив бомбы, стали уходить от цели. После дешифрирования фотоснимков было установлено несколько прямых попаданий в мосты. Один мост был разрушен, другой серьезно поврежден.

Через несколько дней дивизия провела операцию по разрушению мостов у Кременчуга. Первым ударом был разрушен шоссейный мост, вторым — железнодорожный. Фашистское командование с трудом переправило через Днепр живую силу и, вынуждено было оставить на левом берегу реки множество техники и эшелонов.

В октябре соединению Полбина поставили не менее сложную задачу, для выполнения которой отправилась группа из 17 Пе-2. Ведущим в строю был генерал Полбин. Бомбардировщики направились к железнодорожной станции, на которой скопилось большое количество эшелонов врага. Над целью строй наших машин был встречен исступленным огнем немецких зениток, разрывы снарядов стояли в небе сплошной стеной. Невзирая на вражеский огонь, группа пикирующих бомбардировщиков в четко выдержанном строю встала на боевой курс. Сброшенная серия бомб прицельно легла на железнодорожные пути. Взметнулись вверх черные облака разрывов. На станции загорелись два эшелона, был взорван склад с боеприпасами, разрушены несколько зданий, уничтожено много автомашин.

Рядом с первой станцией находилась вторая. На путях этой станции Иван Семенович заметил много составов с войсками, техникой, горючим и боеприпасами. Строй «Петляковых» во главе со своим командиром атаковал с пикирования вторую станцию. Когда Пе-2 точно сбросили оставшийся груз бомб, на станционных путях возникли пожары, начали взрываться вагоны с боеприпасами. На аэрофотоснимке результатов бомбардировки станции были хорошо видны горящие составы, очаги взрывов и белые трассы от разлетающихся во все стороны артиллерийских снарядов. Боевую задачу подразделение выполнило на «отлично». «Петляковы» развернулись на свой аэродром. Однако летчики не думали, что спустя 10 минут им предстоит беспрецедентный в мировой истории авиации воздушный бой против 18 вражеских бомбардировщиков.

Вот как вспоминал об этом сам Иван Семенович: «После того как мы закончили со второй станцией, я отвернул от цели в направлении своего маршрута и спустя несколько минут заметил на нашей высоте колону из 18 пикировщиков Ju-87. Мы оказались над фашистским аэродромом. Внизу выруливала на старт вторая группа Ju-87. Я не мог себе позволить упустить возможности нанести удар по фашистам. Подаю команду: «Внимание! За мной в атаку!» — и резким разворотом в сторону самолетов противника, увеличивая скорость, иду на сближение. Мгновенно сокращается дистанция между группами «пешек» и Ju-87. Обнаружив преследование, противник, нарушая боевой порядок, пытается малыми группами уйти с разворотом. Однако было уже поздно. Я даю первую очередь с расстояния 80 м. «Юнкерс» вспыхивает и камнем летит вниз. Это вдохновило меня и моих подчиненных. В это момент часть машин моей группы штурмовала аэродром и подожгла 2 немецких бомбардировщика. Практически одновременно в результате удачных атак сбили по «юнкерсу» гвардии лейтенант Плотников и стрелок-радист Серебрянский. Группа вражеских бомбардировщиков, находящаяся в воздухе, под воздействием наших атак потеряла управление и в панике сбросила бомбы вблизи своего аэродрома. Машины противника, пытающиеся взлетать, атаковывались «пешками». По итогам боя подразделение моих бомбардировщиков уничтожило 6 самолетов Ju-87, а также сорвало запланированный гитлеровцами вылет на бомбометание по нашим войскам».

В самой сложной боевой обстановке Полбин действовал смело, решительно, хладнокровно, спокойно. Бой был его стихией. Иван Семенович прекрасно пилотировал Пе-2, хорошо знал его возможности, стремился взять от самолета все, на что тот рассчитан. Некоторые летчики считали Пе-2 недостаточно маневренным. Полбин на практике в бою показывал им высокие летные качества бомбардировщика. После ряда успешных боев Пе-2 с истребителями противника Иван Семенович занялся тщательной разработкой и расчетами выполнения на бомбардировщике сложных пилотажных фигур. Все это приходилось делать в промежутках между боевыми вылетами.

Однажды, это было летом 1944 года, молодой летчик В. Панин, вернувшись из боевого полета, начал выполнять над аэродромом на бомбардировщике фигуры высшего пилотажа. Делать эти фигуры на Пе-2 не разрешалось. Командир полка наказал летчика. Об этом случае узнал командир авиационного корпуса генерал И.С. Полбин. Он вызвал Панина и подробно расспросил об особенностях выполнения фигур высшего пилотажа на Пе-2. Генерал поблагодарил летчика за прекрасную технику пилотирования и отправил его отбывать на гауптвахте наказание за самовольство, наложенное командиром полка. После этого И.С. Полбин дал задание инженеру проверить состояние самолета В. Панина. Инженер доложил, что самолет исправен и никаких разрушений, повреждений или деформаций его конструкции не обнаружено. Закончив расчеты и тренировку, генерал Полбин лично выполнил на «Петлякове» над аэродромом сначала несколько бочек, а затем и целый каскад фигур высшего пилотажа.

Генерал Полбин был не только выдающимся боевым летчиком, он был талантливым командиром-новатором, способным и заботливым воспитателем подчиненных. В каждом боевом вылете Иван Семенович совершенствовал известные тактические приемы, отрабатывал и проверял новые способы боевых действий. Полбин считался непревзойденным мастером пикирующих бомбовых ударов. Именно он был автором знаменитой «вертушки». Этот прием получил всеобщее признание у летчиков-пикировщиков и стал одним из наиболее эффективных методов боевого применения. Его суть в том, что над целью пикирующие бомбардировщики создадут замкнутый круг и по очереди один за другим пикируют на цель. После выхода из пикирования самолеты набирают высоту и вновь атакуют. Использование «вертушки» позволяет увеличить время воздействия на цель, а также повысить точность бомбометания и защитить самолеты от атак истребителей противника.

В свободное между вылетами время И.С. Полбин находит время для обобщения боевого опыта, для научного обоснования новых тактических приемов. За годы войны Иван Семенович написал статьи «Пикирующий удар, его преимущества и особенности», «Борьба пикировщиков с артиллерией» и другие. Воениздатом была выпущена книга И.С. Полбина «Боевое применение пикирующей бомбардировочной авиации». Ряд статей Ивана Семеновича посвящен трудной и кропотливой работе командира по формированию, обучению, тренировке, воспитанию экипажей-снайперов бомбовых ударов.

Уже был близок день нашей Победы над гитлеровской Германией. Наши войска, прорвав 7 февраля 1945 года оборону противника в районе города Бреслау (польский город Вроцлав), форсировали Одер и обошли город и крупный опорный пункт врага с юга. Но при этом наступавшие войска 1-го Украинского фронта оказались в особенно трудном положении. Гарнизон фашистов из крепости Бреслау мог прорваться в тыл войск фронта. Гвардейскому авиационному корпусу И.С. Полбина была поставлена задача, нанести мощный бомбовой удар по окруженной группировке противника. 11 февраля 1945 года, в свой день рождения, генерал Полбин повел на Бреслау колонну пикировщиков. В свой последний, 157-й боевой вылет он шел на подаренном тружениками тыла Пе-2. Генерал первым ввел свой самолет в пике, вслед за ним начала пикировать вся колонна. Снаряд вражеской зенитки разорвался рядом с самолетом командира. Пе-2 окутался густым дымом и пламенем, но вышел из пикирования. Впереди по курсу были позиции фашистских зениток. Пылающий самолет командира резко опустил нос и стремительной красной стрелой понесся к земле. Через несколько мгновений мощный взрыв разметал по сторонам вражеские орудия.

6 апреля 1945 года генерал-майора авиации И.С. Полбина посмертно наградили второй медалью «Золотая Звезда». Память о славном летчике продолжает жить в сердцах советских людей. В декабре 1945 года на площади села Ртищево-Каменка (ныне переименовано в Полбино), установлен бронзовый бюст героя. Имя незаурядного летчика и командира присвоили также основанному еще в 1921 году Оренбургскому высшему авиационному училищу. К сожалению, 12 февраля 1993 года это училище было расформировано.</string>

    <string name="prokofev">Виктор Иванович Прокофьев
1923 - октябрь 1943

Виктор Иванович Прокофьев родился в 1923 году в деревне Вырыпаевка Симбирского уезда Симбирской губернии РСФСР СССР (ныне одноимённый микрорайон в Засвияжском районе города Ульяновска Российской Федерации) в крестьянской семье. Русский. Окончил начальную школу. До призыва на военную службу работал в колхозе.

В ряды Рабоче-крестьянской Красной Армии В. И. Прокофьев был призван Ульяновским районным военкоматом Куйбышеской области[1] в январе 1942 года. Окончил школу младших командиров. В боях с немецко-фашистскими захватчиками младший сержант В. И. Прокофьев со 2 июля 1943 года на Воронежском фронте в должности командира отделения 9-й стрелковой роты 465-го стрелкового полка 167-й стрелковой дивизии 38-й армии. Боевое крещение принял в Курской битве на юго-западной части Курской дуги в Сумском районе Сумской области[2]. Виктор Иванович отличился во время Белгородско-Харьковской операции. 8 августа 1943 года продвижение его батальона было остановлено шквальным заградительным огнём вражеского заслона. Проявив инициативу, младший сержант Прокофьев выдвинул на огневую позицию 50-миллиметровый миномёт и точным огнём уничтожил засаду противника. Ликвидированная миномётчиками группа немцев была лишь авангардом крупных сил немецкой пехоты, пытавшимся занять выгодные позиции до подхода основных сил. Скоро батальон вступил в бой с численно превосходящим противником. В ожесточённом бою из строя вышел весь офицерский состав 9-й стрелковой роты. Приняв командование ротой на себя, младший сержант Прокофьев умело отразил контратаки неприятеля и удержал занимаемые рубежи. За отличие в бою Виктор Иванович был произведён сержанты и награждён медалью «За боевые заслуги».

Разгромив немецко-фашистские войска в Курской битве, воинские соединения Воронежского фронта практически без паузы начали Битву за Днепр. В ходе Сумско-Прилукской фронтовой операции сержант В. И. Прокофьев в составе своего подразделения форсировал реку Псёл, участвовал в операции по освобождению города Сумы, освобождал Левобережную Украину, пройдя с боями около 300 километров. В двадцатых числах сентября 1943 года 167-я стрелковая дивизия передовыми отрядами вышла к Днепру. 26 сентября 1943 года штурмовой батальон 520-го полка дивизии форсировал водную преграду у села Вышгород Киевской области Украинской ССР и захватил плацдарм, на который начали переправу основные силы полка. 28 сентября 1943 года частью сил дивизии Вышгород был освобождён. Однако появление советских войск в непосредственной близости от Киева заставило немецкое командование бросить на ликвидацию вышгородского плацдарма крупные резервы. В результате немецкого контрудара под Вышгородом 29 сентября 1943 года подразделения 167-й стрелковой дивизии были оттеснены к северу от села. Непрерывные контратаки многократно превосходящих сил противника создали реальную опасность ликвидации плацдарма. В сложившихся условиях перед 465-м стрелковым полком была поставлена задача форсировать старое русло Днеп

ра и отвлечь на себя часть сил неприятеля. 30 сентября 1943 года под сильным артиллерийским и миномётным огнём первым переправилось через реку отделение сержанта Прокофьева. Заняв выгодные оборонительные рубежи, В. И. Прокофьев со своими бойцами в течение 15 часов вёл неравный бой с противником. Метким огнём десантники подавляли вражеские огневые средства и наносили неприятелю значительный урон в живой силе, чем обеспечили переправу основных сил полка. В ходе боя Виктор Иванович лично уничтожил 3 огневые точки и до 12 вражеских солдат. Был ранен, но не покинул поля боя. За отвагу и геройство, проявленные при форсировании Днепра и в боях за плацдарм на его правом берегу, указом Президиума Верховного Совета СССР от 13 ноября 1943 года сержанту Прокофьеву Виктору Ивановичу было присвоено звание Героя Советского Союза.

Удержать плацдарм у Вышгорода подразделениям 167-й стрелковой дивизии не удалось, и в первых числах октября они были отведены за Днепр. С этого времени о судьбе В. И. Прокофьева ничего не известно. К моменту опубликования указа Президиума Верховного Совета СССР в части он числился пропавшим без вести.</string>

    <string name="hvatkov">Михаил Хватков
24 ноября 1925 - 25 июня 1944

Михаил Хватков родился 24 ноября 1925 года в селе Луговое (ныне — Ульяновский район Ульяновской области). Работал в колхозе. В 1943 году был призван на службу в Рабоче-крестьянскую Красную Армию.

К июню 1944 года гвардии ефрейтор Михаил Хватков служил сапёром в 76-м гвардейском отдельном сапёрном батальоне 67-й гвардейской стрелковой дивизии 6-й гвардейской армии 1-го Прибалтийского фронта. Отличился во время освобождения Витебской области Белорусской ССР.

22 июня 1944 года Хватков участвовал в прорыве немецкой обороны в районе деревни Сиротино Шумилинского района, лично проделав два прохода в немецких полях, обезвредив 64 мины. 24 июня 1944 года он изготовил плот и за последующие сутки переправил через реку Западная Двина в районе деревни Узречье Бешенковичского района около 60 бойцов и командиров с вооружением, во время обратных рейсов переправляя раненых. 25 июня 1944 года Хватков погиб в бою.

Указом Президиума Верховного Совета СССР от 24 марта 1945 года гвардии ефрейтор Михаил Петрович Хватков посмертно был удостоен звания Героя Советского Союза. Также был награждён орденом Ленина и медалью.

В честь Михаила Петровича Хваткова названа школа и установлен бюст в его родном селе.</string>

    <string name="chernyahovskiy">Иван Черняховский
16 июня 1907 - 18 февраля 1945

Иван Черняховский родился в селе Оксанино Уманского уезда Киевской губернии (ныне село Оксанина Уманского района Черкасской области Украины) в семье рабочего-железнодорожника. По национальности он был украинцем, также имел в своём роду и польские корни. В 1914 году его отец был мобилизован в Русскую императорскую армию, где был тяжело контужен на фронте Первой мировой войны. После возвращения домой отец Черняховского поселился в селе Вербово Подольской губернии, где Иван начал работать кучером и экономом у помещика.

Во время Гражданской войны родители Ивана скончались от сыпного тифа, оставив шестерых детей сиротами. Ивану пришлось прервать учёбу и заботиться о своей семье. Сначала он пас коров односельчан, а затем беспризорничал. В 1920 году Иван устроился рабочим на железнодорожной станции и в последующие годы работал также бондарем.

В 1921 году, когда в Украине начали создавать комитеты бедноты для реализации политики «военного коммунизма», 14-летний Черняховский стал организатором комсомольской ячейки в своём селе. В этом же году его ячейка была приписана к Тульчинскому батальону частей особого назначения (ЧОН) и участвовала в разгроме антисоветских формирований в местных лесах. За проявленную храбрость при проведении боевых операций в мае 1923 года Иван был награждён личным оружием — маузером. Он также стал членом ВЛКСМ.

В 1922 году Иван начал работать проводником железнодорожных грузов, а с апреля 1923 года работал станковым бондарем и шофёром на цементном заводе «Пролетарий» в Новороссийске.

В 1924 году Иван добровольно вступил в ряды Рабоче-Крестьянской Красной армии и прошёл обучение в Одесской пехотной школе, затем в Киевской артшколе и окончил Киевскую артиллерийскую школу в 1928 году. После этого он служил на различных командных и штабных должностях и в 1936 году окончил Военную академию механизации и моторизации РККА.

В марте 1941 года Иван Черняховский был назначен командиром танковой дивизии в Прибалтийском Особом военном округе. В начале Великой Отечественной войны его дивизия вела оборонительные бои против германских войск. В июне 1942 года Черняховский был назначен командующим 18-м танковым корпусом, а затем командующим 60-й армией. Он успешно руководил войсками в ряде наступательных операций и в апреле 1944 года был назначен командующим Западным фронтом.

В этой должности Черняховский принял активное участие в Белорусской операции 1944 года и в Восточно-Прусской операции. Однако 18 февраля 1945 года он был тяжело ранен осколком артиллерийского снаряда и скончался в тот же день. Был похоронен в освобождённом им Вильнюсе на одной из центральных площадей.</string>

    <string name="shigaev">Андрей Шигаев
	10 июля 1908 - 26 декабря 1943

Андрей Шигаев родился в 1907 году в селе Вышки Ульяновского района в бедной крестьянской семье и с детства батрачил, а также занимался пастушеством. В 1929 году он начал военную службу в кавалерии и прошёл обучение на курсах красных командиров в Москве. После демобилизации Шигаев переехал в село Ниновка Икрянинского района Астраханской области, где работал на рыбозаводе и занимал руководящие должности благодаря своей стахановской работе и организаторским способностям.

Добровольцем он отправился на фронт и был назначен командиром взвода саперов, где проявил свои навыки в минном деле. Шигаев успешно организовал форсирование реки Днепр в сентябре 1943 года и удерживал плацдарм на правом берегу, заминировав подходы и отражая атаки противника.

В архиве Министерства обороны СССР сохранилась запись о его личном боевом подвиге, включая атаку на село Дудари и обеспечение переправы бойцов через реку Днепр. Он также принимал участие в атаке на высоту 210,3 метра, когда батальон оказался в окружении, и помог прорвать кольцо окружения, отбросив противника.

За свой героический подвиг Шигаев был посмертно удостоен звания Героя Советского Союза. Он погиб 26 декабря 1943 года в Радомышльском районе Черниговской области и был похоронен в деревне Кочерово Коростишевского района Житомирской области. В 1948 году его супруга получила грамоту Президиума Верховного Совета СССР о присвоении ему звания Героя Советского Союза, а его имя носит ряд улиц и школ в различных городах и селах. В 2015 году в рабочем поселке Ишеевка Ульяновского района был открыт его бюст.
    </string>

    <!-- Конец засвияжского района -->


    <string name="menu_home">Карта</string>
    <string name="menu_gallery">Улицы</string>
    <string name="menu_slideshow">О проекте</string>
    <string name="TextView11">История в улицах</string>
    <string name="TextView22">Версия: 1.0.0</string>
    <string name="TextView33">Описание приложения...</string>
    <string name="TextView44">Почта: Historyinthestreets@yandex.ru</string>
    <string name="social_link_text">Tg: https://t.me/v_kurse_info \nVk: https://vk.com/v_kurse_info</string>
    <string name="TextView66">Авторское право на MapKit принадлежит \n© 2024 Yandex
     \nИспользуется Yandex MapKit 4.5.1-lite</string>
    <string name="TextView77">Политика Конфиденциальности \nНаше приложение не собирает и не хранит никаких личных данных пользователей. Все функции приложения доступны без необходимости предоставления личной информации.</string>
    <string name="TextView88">
    Мы хотим выразить свою благодарность всем, кто помогал нам в создании этого приложения. \nОсобая благодарность:\n\n
    - Нашим разработчикам и дизайнерам за их труд и творчество.\n
    - Нашим бета-тестерам за их ценные отзывы и предложения.\n
    - Всем пользователям за поддержку и полезные отзывы, которые помогли улучшить это приложение.\n
    - [Имя компании или организации], за предоставленные ресурсы и поддержку.\n
    - Использование MapKit, лицензированное под MapKit SDK, Yandex.
    </string>
    <string name="TextView99">О разработчиках \nЭтот проект является результатом совместной работы двух студентов-программистов и одного талантливого дизайнера из УлГТУ. Стремясь сочетать техническое мастерство с эстетической изящностью, мы создали это приложение в рамках учебной программы, чтобы исследовать возможности современных технологий и предложить пользователям нечто уникальное и инновационное. Мы гордимся тем, что можем поделиться нашим творением и надеемся, что оно вам понравится.</string>
    <string name="TextView10">Часто задаваемые вопросы \n1. Что делать, если я столкнулся с проблемой? \nЕсли у вас возникли проблемы, пожалуйста, обратитесь в нашу службу поддержки, написав на почту приложения. \n2. Если у меня есть вопросы, куда мне обратиться? \n Чтобы  "Связаться с нами" напишите нам на почту приложения.</string>
    <string name="aboba">ABOBA</string>
    <string name="abobaedition">Abobaedition</string>

    <string name="close">cloes</string>
    <string name="formagoogle">Тест</string>
    <string name="hello_fourth_tab">abobastest</string>
    <string name="action_info">icon</string>

</resources>