<resources>
    <string name="app_name">TophistoryAPP</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">История в улицах</string>
    <string name="nav_header_subtitle">Добро пожаловать в приложение!</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">О проекте</string>


    <string name="ablukov">Александр Аблуков
18 декабря 1921 - 11 февраля 1964

Родился 18 декабря 1921 года в Астрахани. Вскоре его родители перебрались на новое место жительства в Ульяновск. Детство Саши было трудным и безрадостным. Один за другим умерли его родители и в 1934 году его определили в Ивановский детский дом, что недалеко от Ульяновска.

Перед войной Александр окончил ФЗУ в городе Куйбышеве и на одном из заводов стал работать слесарем-наладчиком. Вскоре подошло время призыва в армию. С апреля 1941 года Александр Аблуков — рядовой Красной Армии. Война для него началась ранним утром 22 июня 1941 года.

Старший сержант, командир противотанкового орудия Александр Аблуков свой солдатский долг выполнял честно. Первое боевое крещение принял он на берегу Днестра. Это был самый трудный, самый драматичный период в истории Великой Отечественной. С боями наши войска вынуждены были отступать.

Летом 1942 года А. Аблуков воевал на Северо-Кавказском направлении, принимал участие в освобождении городов Моздок, Ставрополь, Тихорецк, сражался за освобождение от немцев Кубани.

В 1943 году Александр узнал о подвиге совершенном его другом Александром Матросовым, с которым судьба свела его в Ивановском детском доме. С горечью Александр узнал о гибели школьного товарища, но сердце переполняла гордость за подвиг, который тот совершил.

Летом 1944 года полк, в котором сражался А. Аблуков, подошел к Бугу.

В боях на реке Висла орудие Аблукова уничтожило фашистский дзот, огонь которого сдерживал продвижение наших войск. Противотанковое орудие, которым командовал Аблуков, наводило ужас на гитлеровских захватчиков. За тот бой, в котором был подбит вражеский «тигр», Аблуков получил свой первый солдатский орден — орден Славы 3-ей степени.

Война полыхала в Европе, бои шли уже на территории Польши. В одном из боев на улицах Познани Аблуков увидел как внезапно появившийся «фердинанд» (немецкое самоходное орудие) стал вести прицельный огонь по нашим бойцам. Орудие Аблукова получило серьезное повреждение. В тяжелейшей обстановке Александр не только сумел сохранить боевой расчет, но и ночью восстановить поврежденное орудие, которое снова стреляло по фашистским танкам.

23 февраля 1945 года Александру Аблукову был вручен орден Славы 2-й степени. В апреле 1945 года бои разгорелись в немецком городе Фюрстенвальде. Здесь, на улицах немецкого городка, произошел у Александра поединок с немецким противотанковым орудием. Реакция нашего бойца была молниеносной, и орудие было уничтожено, но в одном из боев Аблуков был дважды ранен. Второе ранение оказалось тяжелым, и его отправили в госпиталь. Но подвиг его не остался незамеченным, и он был награжден орденом Славы 1 -й степени. Так, в последние дни войны Александр Аблуков стал полным кавалером ордена Славы.

После войны A.M. Аблуков более 15 лет проработал на ульяновском автозаводе, везде был первым: на производстве, на отдыхе, на общественной работе. Организовал литературный кружок, руководил выпуском рукописного журнала. Нелепая случайность 11 февраля 1964 года оборвала его жизнь.</string>

    <string name="alashaev">Юрий Алашеев
	17 октября 1923 - 21 декабря 1959

Сложно рассказать о Юрии Тимофеевиче лучше, чем это сделал когда-то историк и краевед Сергей Матвеевич Кончев. В 1996 году в газете «Вперёд» вышло несколько его публикаций, посвящённых Герою Советского Союза Юрию Алашееву.

«Одним из крупнейших достижений советской науки в послевоенное время явилось создание скоростного реактивного самолета ТУ-104. Академику А. Н. Туполеву была присуждена за него Ленинская премия. Испытывал этот самолёт и дал ему путёвку в жизнь наш земляк, Герой Советского Союза Юрий Тимофеевич Алашеев. Им было установлено 11 мировых рекордов на туполевских самолётах.

Мне хочется поподробнее рассказать о нашем выдающемся земляке. В своё время о нём была написана книга «След на земле», автор В. Бендерова. Теперь это произведение стало библиографической редкостью.

Родился Ю. Т. Алашеев в семье паровозного машиниста. В семье было девять детей: семь сыновей и две дочери. Юрий был последним ребёнком в семье. На улице Красных Бойцов стоит дом № 8, это дом Алашеевых, добротный, крепкий, под железной крышей.

Говорят, по дому, по воротам судят о хозяине. Отец Юрия, Тимофей Яковлевич, любил всё делать на совесть, просто не терпел неаккуратности… Выросший в бедности, он мечтал видеть своих детей счастливыми. По-разному сложились их судьбы, но почти каждый начинал свой трудовой путь с железнодорожного депо, где работал отец. Старший сын Илья стал работать в депо токарем, а потом по комсомольской путёвке поступил на рабфак, окончил институт. Стал руководителем завода железнодорожного машиностроения в Москве. Вслед за ним в депо пошли работать Пётр, Иван, Александр и другие сыновья. Дети учились, покидали родительский дом. Писали письма из Астрахани, Москвы, Куйбышева, Одессы. Николай стал офицером Советской армии.

Юрий Алашеев 21 июня 1941 года с отличием окончил среднюю школу № 1 г. Инзы. Сразу же после выпускного вечера десятиклассники отправились на Юловское озеро. Радовались, смеялись, мечтали о будущей жизни. У каждого была своя цель, заветная, высокая. О войне узнали только вечером, когда вернулись домой.

Четверых выпускников инзенской средней школы № 1 – Юрия Алашеева, Бориса Малышева, Бориса Волкова, Валентина Ковеленова – райвоенкомат направил в Саранск, в военно-морскую лётную школу. Юрий и там учился отлично. Первым стал летать самостоятельно. Участвовал в художественной самодеятельности, играл в футбол, шахматы. Пользовался огромным авторитетом среди друзей и преподавателей.

Училище из Саранска перевели в Алатырь, затем в Ардатов, Киров. Курсанты ходили в караул, в наряд, обслуживали самолёты, грузили дрова, выполняли другие хозяйственные работы. Борис Волков, который был вместе с Юрием в одной лётной группе, в своём письме в родную школу писал: «Помню, после тяжелейшей разгрузки эшелона с дровами нас, голодных и мокрых, холодной осенью привели в какой-то клуб ожидать обеда. Все были уставшие. Настроение наихудшее. Юри

й присел около рояля, начал играть, и вот постепенно все сгрудились около него, стали петь популярные тогда «Катюшу», «Синий платочек», «В тесной печурке» и другие. Усталости как не бывало. Все просили Юрия играть ещё и ещё».

В августе 1942 года Юрия направили в истребительскую школу. Он стремился на фронт, подавал рапорты с просьбой отправить в действующую армию. Но ему отказывали, считали, что он нужен в училище в должности инструктора по лётной подготовке. Командование училища направило его на учёбу в академию имени Жуковского. Однако вышло так, что вместо неё Юрий поехал учиться в школу лётчиков-испытателей, которую окончил в 1950 году. Учился высшему пилотажу у выдающихся лётчиков страны.

За все годы работы в городе Жуковском на лётно-доводочной базе Юрий Алашеев испытал десятки военных и пассажирских самолётов. В 1955 году Алашеев привёл на авиационный парад в Тушино первый советский реактивный пассажирский самолет ТУ-104.

В газете «Комсомольская правда» от 7 сентября 1957 года специальный корреспондент В. Бендерова в статье «ТУ-104 идёт на рекорд» пишет: «Николай Васильевич Лашкевич, бывалый испытатель, утверждает полётный лист. Самая большая в истории авиации тяжесть поднимается над землёй на самую большую высоту. С грузом 20 тонн на высоту 11 тысяч метров. За штурвалами - Юрий Тимофеевич Алашеев и Валентин Федорович Ковалёв. Это лётчик Алашеев испытывал опытный образец ТУ-104, вёл его в первый полёт на Лондон. Сегодня ему предстоит сложная задача – посадить самолёт с необычным огромным грузом… Гигантский корабль плывёт над советской землёй – плод труда, вдохновения, любви советского человека».

Испытания самолета ТУ-104, которые провёл Юрий, дали возможность внедрить его в гражданскую авиацию. Юрий обучал первые экипажи для этого самолёта. За испытания ТУ-104 Ю. Т. Алашеев был награждён орденом Ленина. Затем он испытывал самолет ТУ-114.

21 декабря 1959 года Юрий Тимофеевич вместе со штурманом Иваном Гавриленко и бортрадистом Константином Щербаковым должен был впервые испытывать новый реактивный бомбардировщик ТУ-022. Вдруг внезапный удар: что-то случилось с двигателем. Тяжёлая машина затряслась и пошла в штопор. Командир дал команду: «Покинуть самолёт!» Живым приземлился только радист. Во время катапультирования погиб штурман. Командир корабля Юрий Алашеев остался в машине, пытаясь посадить её.

Похоронили Юрия на кладбище в Жуковском. На траурном митинге выступил А. Н. Туполев. На похоронах были мать, отец, родные, близкие, друзья по работе. В числе присутствующих находился одноклассник Юрия Борис Георгиевич Волков, заслуженный пилот СССР. Посмертно Ю. Т. Алашееву было присвоено звание Героя Советского Союза.

Вся жизнь его была беспрерывным подвигом, битвой за самые светлые, чистые идеалы. В подтверждение приведу отрывки из его писем: «Ненавижу застой в жизни. Покоя не хочу, не ищу и тебе не дам… Я жажду всё обнять, сжать в объятиях и небо, и землю, разом осушить до дна чашу жизни, пусть она и неистощима, как мир, как огонь, как свет и солнце… Хочу быть лучше, чище, выше».</string>

    <string name="gastello">Николай Гастелло
6 мая 1908 - 26 июня 1941

Выходец из семьи рабочих, Николай с ранних лет стал приобщаться к труду. В свободное от работы время его отец подолгу вечерами рассказывал подростку о своих трудовых буднях, о нелегкой рабочей жизни. Захватывающие рассказы отца навсегда остались в памяти пытливого юноши. И еще у него была заветная мечта: стать летчиком.

В 1924 г. родители Николая покинули Москву и переехали в город Муром. Трудное то было время - сказывались последствия гражданской войны. Все это не проходило мимо пытливого ума 17-летнего Николая Гастелло. Молодые крепкие руки Николая искали настоящего дела. Вскоре он поступает на паровозоремонтный завод.

В 1932 г. в жизни Николая произошло памятное событие, которое и определило дальнейшую его судьбу: он поступил в военное авиационное училище. Простившись с Муромом, который он успел полюбить, с заводскими товарищами, к которым успел привязаться, Николай влился в дружную армейскую семью, связав свою жизнь с авиацией.

Трудолюбивый и любознательный юноша был одним из лучших курсантов. Сдав отлично выпускные экзамены, Николай Гастелло стал военным летчиком. Вот и сбылась его заветная мечта.

Участие в 1939 г. в боях с японцами в районе реки Халхин-Гол было первым боевым крещением уже возмужавшего к этому времени летчика-бомбардира Николая Гастелло. А на следующий год, закаленный в предыдущих боях воздушный ас принимал активное участие в советско-финляндской войне.

Когда началась Великая Отечественная война, Николай Гастелло был уже капитаном и командовал авиационной эскадрильей 207-го дальнебомбардировочного авиационного полка 42-й авиационной дивизии.

Всего пять дней сражался отважный сокол. Только три боевых вылета успел совершить капитан Гастелло. Но их достаточно, чтобы убедиться, как искусно умел воевать храбрый сокол. Первые десятки бомб Николай Гастелло сбросил на головы фашистов 22 июня в районе Брестской крепости.

Гастелло всегда был верен воинскому долгу и свято выполнял правило: "Сам погибай, а товарища выручай". Вот что, например, рассказал однополчанин Гастелло 3. Лобанов: "В борьбе с численно превосходящим врагом самолет Гастелло был подбит: один мотор выведен из строя, повреждена бензо-система и механизм выпуска шасси. В этих условиях командование разрешило экипажу оставить самолет. Но Гастелло знал, что раненый штурман не сможет воспользоваться парашютом. И ради спасения боевого товарища он принимает решение дотянуть до своего аэродрома во что бы то ни стало. И этого он добился: машина с ходу зашла на посадку и благополучно приземлилась".

Бесстрашный сокол развернул свой пылающий воздушный корабль вдоль дороги и на бреющем полете пошел над вражеской колонной, буквально цепляясь за танки и бензозаправщики, наводил страх и ужас на фашистов. Из пробитых баков самолета Гастелло лился горящий бензин, оставляя за собой огненный след. Один за другим всп

ыхивали и взрывались бензозаправщики. Взрываясь, они уничтожали все вокруг себя. Пронесшись от головы огромной колонны до ее хвоста, герой направил охваченный пламенем самолет в группу вражеских танков и автомашин. Раздался огромной силы взрыв. Это видели ведомые им летчики - старший лейтенант Воробьев и лейтенант Рыбас.

Дорого в тот день враг заплатил за смерть Гастелло и его боевых товарищей - вся колонна была объята огнем и окутана дымом.

Но герои не умирают. Они живут в памяти народной. Молодые летчики, ведя в бой самолеты, всегда помнили имя своего старшего товарища по оружию. И не случайно, что в годы минувшей войны легендарный подвиг Гастелло - огненный таран - был повторен сотни раз.

О Гастелло написаны книги, стихи, картины, сложены песни.</string>

    <string name="gerasimov">Николай Герасимов
19 декабря 1911 - 29 июня 1960

Николай Герасимов родился 19 декабря 1911 года в Симбирске. Его отец, Семен Дмитриевич, до революции служил кучером у фабриканта Арацкого в Ишеевке, мать, Евдокия Васильевна, работала няней в семье помещика, а потом была домохозяйкой.

В 1919 году семья переехала в Баратаевку, где Николай и окончил школу. В 1928 году Николай уезжает в Языково осваивать ткацкое дело. Там он знакомится с будущей женой – Полиной Судаковой. Молодой ткач играл на многих музыкальных инструментах и был незаменимым участником самодеятельных кружков. В том числе – знаменитой ишеевской агитбригады «Синие блузы».

Позже Николай Герасимов перебирается в Ишеевку и очень быстро встает во главе комсомольской бригады ткачей. Но удивительно другое: фабричная газета, подводя итоги года, каждый раз изображала знаменитого бригадира Герасимова на быстрокрылом самолете. Может быть, именно тогда родилась в душе парня мечта о могучих стальных птицах.

В 1931 году мечта привела Николая Герасимова в Ульяновскую школу Осоавиахима. Учиться Николаю было нелегко, он даже пытался оставить школу, но отец категорически запретил, за что будущий ас был ему вечно благодарен. Учителя-инструкторы поражались бесстрашию будущего летчика, который постоянно настаивал на том, чтобы усложнили программу полетов. Талант летчика начал проявляться уже тогда.

В 1933 году Герасимов окончил Ульяновскую летную школу Осоавиахима, в 1934 году – курсы инструкторов при Тушинском аэроклубе, в 1936 году – Пермскую военную школу авиатехников, в 1937 году – Борисоглебскую военную авиационную школу летчиков.

В боевых действиях Николай Семенович участвовал с 1938 по 1945 год. С июня по октябрь 1938 года Николай Герасимов – участник гражданской войны в Испании, командир авиационного звена республиканских войск, в первом же бою сбивший два фашистских самолета.

Одним из подвигов Герасимова стало спасение летчика Альфонса Гарсиа. Испанский летчик вел самолет Сб-12 на свой аэродром. Раздался голос стрелка-радиста: «Командир, сверху фашисты!» Загорелся мотор. Чудо, на которое надеялся штурман, появилось в виде зелено-голубого И-15 («чато» – так называли испанцы советские истребители). «Мессеры» бросили жертву и метнулись навстречу истребителю. Герасимов не дрогнул и стремительно пошел на сближение с головной машиной, на крыльях которой чернели кресты. Казалось, машины вот-вот столкнутся. В последнее мгновение немецкий летчик не выдержал и взмыл вверх. И был тут же расстрелян. Русский летчик дрался с пятью фашистскими самолетами, заходя к ним то слева, то справа, не давая им возможности занять боевой порядок. Последнее, что видел Альфонсо, это крутой вираж «чато», двух насевших на него «мессеров», а затем – синий дымный хвост над штопорящим советским истребителем. На другой день он узнал, что его спас советский летчик Герасимов. И когда в 1940 году Гарсиа принимал советское гражданство, то попросил дать ему фамилию Герасимов.

В Испании Герасимов совершил более 80 боевых выл

етов и сбил несколько вражеских самолетов. 23 февраля 1939 года 27-летнему летчику было присвоено звание Героя Советского Союза, первому в Ульяновской области.

Герасимов участвовал в боях на реке Халхин-Гол, в присоединении Западных Украин и Белоруссии, советско-финской войне в качестве заместителя командующего ВВС. До начала Великой Отечественной войны Н.С. Герасимов занимал должность инспектора по технике пилотирования. О мастерстве талантливого летчика-истребителя слагали легенды.

За бои под Сталинградом Герасимов был награжден орденами Ленина и Красного Знамени. Известие о награждении он получил в воздухе во время ведения неравного боя, не потеряв ни одного своего истребителя. Маршал Жуков поздравил его с победой и очередной наградой по рации.

Герасимов старался использовать любую возможность, чтобы учить молодых пилотов искусству воевать, совершенствовать боевое мастерство. Не терпел расхлябанности, безграмотности, безынициативности, ценил собранность и аккуратность.

За время Великой Отечественной войны Герасимов совершил 155 боевых вылетов. В конце войны он был отозван с фронта и отправлен на Дальний Восток. Его опыт, знания требовались для подготовки нового отряда летчиков.

После окончания войны знаменитый ас девять лет служил в авиации, но здоровье, подорванное в боях (десять фронтовых ранений), стало сдавать. Врачи запретили ему летать, и тогда Николай Семенович вышел в отставку. В 1954 году семья переехала в Мариуполь, поближе к морю, чтобы поддержать здоровье Николая Семеновича.

Умер знаменитый летчик-истребитель 29 июня 1960 года, не прожив и пятидесяти лет.

Герасимов летал на 35 типах самолетов, совершил 500 вылетов, сбил 14 самолетов и 10 самолетов в составе группы.

Родина высоко оценила подвиги героя. Полковник Герасимов был награжден орденами и медалями: золотая звезда Героя Советского Союза, 2 ордена Ленина (1939, 1942), орден Отечественной войны 1-й степени (1942), 2 ордена Красного Знамени (1939, 1940), 2 ордена Красной Звезды (1945, 1950), орден Кутузова 2-й степени (1944) и другими наградами.

Память о Николае Семеновиче Герасимове жива и сейчас. Его именем названы улицы в Ульяновске и Ишеевке. А в 2009 году в Ишеевке установлен бюст героя.</string>

    <string name="dovatora">Лев Доватор
	20 февраля 1903 - 	19 декабря 1941

Осенью 1941 года, когда даже медаль «За отвагу» было трудно получить, кавалеристский корпус Льва Доватора стал гвардейским. Рейды его всадников по немецким тылам были оценены вровень с успехами танковой бригады Катукова, уничтожившей под Мценском больше сотни вражеских танков.

После истории Гудериана про польских кавалеристов, атакующих германские танки, к кавалерии во Второй мировой принято относиться иронично. Это несправедливо. Дело не только в том, что сами немцы и в 1939-м, и позже использовали кавалерию. Вторая мировая фактически началась с кавалерийской битвы: 23 сентября 1939 года под Краснобродом германские кавалеристы встретились с польскими уланами.

Поляки обрадовались, выставили вперед свои пики и поскакали на врага. Немцы вынули палаши, заорали и поскакали навстречу. Это было как в российской Гражданской: конная лава на конную лаву, только черного махновского знамени «Свобода или смерть» не хватало.

В последний момент немцы дрогнули, развернулись и начали убегать. Уланы полетели за ними. Через минуту-другую этой погони, когда немцы приблизились к месту начала атаки, они вдруг  резко свернули в сторону и поляков начали крошить с близкого расстояния ручные пулеметы MG 34, 1200 выстрелов в минуту. Это была бойня, из уланов мало кто уцелел.

Советская кавалерия в истории Второй мировой войны запомнилась двумя невероятными сражениями.

16 ноября 1941 года 17-ая и 44-ая кавалерийские дивизии, прибывшие из Средней Азии, были брошены в атаку на германские танковые части. В журнале боевых действий 4-ой танковой группы Гепнера записано: «Не верилось, что противник намерен атаковать нас на этом широком поле… Но вот три шеренги всадников двинулись на нас. По освещенному зимним солнцем пространству неслись в атаку всадники с блестящими клинками, пригнувшись к шеям лошадей. Первые снаряды разорвались в гуще атакующих. Вскоре страшное черное облако повисло над ними. В воздух взлетают разорванные на куски люди и лошади».

Больше всего врага поразило, что после этого побоища из леса вышла вторая дивизия советских кавалеристов и тоже их атаковала. Поле уже было пристреляно, наводиться немцам не требовалось и вторую дивизию они положили в грязный снег намного быстрее, чем первую.

Это немецкие свидетельства, по советским документам картина боя совершенно иная, это кавалеристов атаковали 120 танков и они отступили после тяжелого боя. Зато в советских документах и мемуарах ярко описана Кущевская атака августа 1942 года.

Германские горные стрелки из дивизии «Эдельвейс» переправились через реку Ея и заняли Кущевскую, знаменитую станицу кубанских казаков. После этого горнострелки, продолжая продвигаться вперед, вышли из нее несколькими колоннами и были внезапно атакованы двумя полками казаков, лавой километра полтора шириной.

Санинструктор Корж после войны вспоминала: «После Кущевской битвы - это была знаменитая конная атака кубанских казаков - корпусу присвоили звание гвардейского. Бой был страшный. А для нас с Олей - самый страшный, потому что мы еще очень боялись. Я, хотя уже воевала

, знала, что это такое, но вот когда кавалеристы пошли лавиной - черкески развеваются, сабли вынуты, кони храпят, а конь, когда летит, он такую силу имеет; и вся вот эта лавина пошла на танки, на артиллерию, на фашистов - это было как в страшном сне. А фашистов было много, их было больше, они шли с автоматами, наперевес, рядом с танками шли - и они не выдержали, понимаете, они не выдержали этой лавины. Они бросали пушки и бежали…»

«Эдельвейс» они за реку выбили и Кущевку отбили, но потери казаков тоже были страшные, больше 2000 убитых и раненных.

Но не совсем справедливо, что запомнилось только это. В наступлениях 1944 - 1945 годов советская кавалерия оказалась незаменима, громя тылы и перерезая коммуникации противника. Всадники часто первыми брали небольшие городки со всеми трофейными «прелестями» этого дела. В итоге после войны главный советский кавалерист генерал-лейтенант Крюков сел на 25 лет по «Трофейному делу», едва не потянув за собой Жукова. Опись изъятого приятно почитать:

«Автомобиль Horch 951А, два «Мерседеса», «Ауди», двести восемь бриллиантов, а также изумруды, сапфиры, жемчуг, сто семь килограммов изделий из серебра, сто тридцать две картины русских художников Шишкина, Репина, Серова, Сурикова, Васнецова, Верещагина, Левитана, Врубеля, Маковского, Айвазовского и других, тридцать пять старинных ковров, старинные гобелены, много антикварных сервизов, меха, скульптуры из бронзы и мрамора, декоративные вазы, большое число книг, семьсот тысяч рублей наличными и другое».

Впрочем, сам Лев Доватор об этих поражениях, победах и приобретениях никогда не узнал. Он погиб 11 декабря 1941 года, когда рассматривал позиции 252-й силезской дивизии вермахта. Снайпер выстрелил точно в бликнувший на солнце бинокль.</string>

    <string name="melnikov">Иван Мельников
	27 июня 1892 - 22 июня 1972 года

Иван Мельников родился в крестьянской семье. После окончания двух классов сельской школы поступил в трёхклассную учительскую семинарию, которую окончил в 1912 году.

В 1914 Мельников по мобилизации был призван в армию, принимал участие в боевых действиях Первой мировой войны. В 1916 году окончил школу прапорщиков, служил младшим офицером связи в штабе корпуса, дослужился до звания подпоручика. Был награждён Георгиевским крестом 4-й степени и Георгиевской медалью.

В феврале 1918 Мельников добровольно вступил в Рабоче-Крестьянскую Красную армию. В течение трёх лет был начальником штаба полка.

После войны до 1928 года командовал различными стрелковыми подразделениями. В 1928 году окончил высшие командные курсы «Выстрел».

В 1928—1937 годах Мельников занимал ряд должностей в Главном управлении пограничных войск НКВД СССР. В 1933 заочно окончил Военную академию имени Фрунзе. 25 декабря 1935 года ему было присвоено звание полковника.

В 1937 году И. И. Мельников был уволен со службы и арестован. В 1939 полностью реабилитирован и назначен начальником отдела в управлении пограничных войск.

С 1 июля 1941 года Мельников был назначен командиром 246-й стрелковой дивизии, формировавшейся в городе Рыбинске Ярославской области. 15 июля 1941 года ему было присвоено звание генерал-майора.

С 17 августа 1941 года Мельников во главе дивизии принимал участие в боях на Калининском фронте. 19 августа был ранен минными осколками в голову и спину, после чего долгое время лечился в военном госпитале.

Во время Ржевско-Вяземской наступательной операции во второй половине февраля 1942 года дивизия в составе нескольких частей 29-й армии попала в окружение в районе Ржева. 25 февраля 1942 года Мельников был тяжело ранен пулей в грудь. При попытке выйти из окружения группа бойцов и командиров, несших Мельникова, подверглась атаке немецкого подразделения, и 1 марта 1942 года была захвачена в плен.

Первоначально Мельникова лечили в немецких госпиталях в Ржеве и Смоленске. После выздоровления он содержался в лагерях для военнопленных Летцен, Хаммельбург, Нюрнберг, Вайсенбург и Моссбург. Из последнего Мельников был освобождён американскими войсками 29 апреля 1945 года. Через советскую военную миссию по репатриации в Париже 28 мая 1945 года он был доставлен в Москву.

После проверки в органах НКВД Мельников был восстановлен в кадрах Советской Армии и направлен на курсы командиров дивизий при Военной академии им

ени Фрунзе.

15 апреля 1947 года он был назначен начальником военной кафедры Московской сельскохозяйственной академии имени Тимирязева, где работал до 31 августа 1954 года, после чего вышел в отставку по возрасту.

Умер в Москве 22 июня 1972 года. Награждён орденом Ленина (1946), тремя орденами Красного Знамени (1946, 1947, 1950), медалями.</string>
    <string name="panfilovcev">28 Панфиловцы
        Подвиг 28 панфиловцев — исключительный пример героизма советских солдат в годы Великой Отечественный войны, известный далеко за пределами страны.
Осенью 1941 года бесстрашные бойцы под командованием генерал-майора Панфилова сражались с танковыми частями войск Вермахта на подступах к Москве. В результате ожесточенных боев особенно отличились 28 бойцов дивизии, которым удалось отбить немецкие атаки и лично уничтожить 18 танков. После того, как у солдат закончились боеприпасы, они шли на тяжелые машины с гранатами и бутылками с зажигательной смесью. Путем неимоверных усилий панфиловцам удалось блокировать ключевые направления на пути к столице. После боя всем солдатам присвоили звание Героев Советского Союза, большинству посмертно.

Подвиг панфиловцев помог переломить ход наступления армии Германии. Они стали символом отваги и способствовали подъему боевого духа по всей стране, воодушевили многих на борьбу с Рейхом. Сегодня о подвиге советских солдат, который стал значительным вкладом в победу над фашизмом, помнят во всем мире.

Подвиг 28 героев-панфиловцев: история
Подвиг 28 героев-панфиловцев стал одним из главных символом Великой Отечественной войны, который сегодня уважают и помнят потомки. С вторжением войск Вермахта на территорию Советского Союза для страны наступили крайне тяжелые времена, а всю армейскую систему пришлось срочно адаптировать под тяжелейшие условия, в которых началось противостояние с фашистами.

В 1941 году немцы еще надеялись на блицкриг, но на всех направлениях своего продвижения они встречали ожесточенное сопротивление. Советский народ так отчаянно воевал за Родину, что сбивал с толку любое немецкое командование. Подобный отпор неприятель получил осенью того же года, когда безуспешно попытался прорваться к Москве.

Подойдя на близкое расстояние к столице, немцы столкнулись с бойцами Калининского и Западного фронтов. В то время для усиления обороны на Волоколамское направление направили 316-ю дивизию под командованием генерала-майора Ивана Панфилова.

ИНТЕРЕСНЫЙ ФАКТ

316-я дивизия была образована в городах Алма-Ата и Фрунзе (сегодня – Бишкек) в первые месяцы Великой Отечественной войны. В основном в нее записывались добровольцы из Казахской и Киргизской ССР. Руководил солдатами генерал-майор Иван Панфилов, который был грамотным кадровым военным. В свободное от заданий и реальных боев время он обучал своих подчиненных основам военной подготовки, тактическим приемам, а командиров подразделения — управлению вверенными им бойцами. Осенью 1941 года панфиловцев направили на Северо-Западный фронт, а после передислоцировали на защиту Москвы.

Основная задача советских солдат заключалась в том, чтобы не позволить врагу прорваться к столице. Несмотря на то, что силы немцев значительно превышали советские, это не сыграло ключевую роль в наступлении. Красная Армия использовала весь имеющийся на тот момент столичный резерв, а смекалка и военное мастерство наших командиров помогли использовать бойцов правильно. Управлением Западным фронтом тогда ведал Георгий Жуков, а за волоколамское направление, на котором и воевали панфиловцы, отвечал Константин Рокоссовский.

Одним из решающих наступлений стала попытка продвижения немцев в ноябре 1941 года. Тогда они выдвинули сразу несколько групп по направлению к Истре, Солнечногорску и Клину. Здесь их встретили солдаты 30-й армии Калининского фронта и 16-й армии Западного фронта.

Панфиловцы сразились с солдатами Вермахта на подступах к Москве. Одним из преимуществ панфиловцев было то, что они оказались растянутыми по линии фронта, то есть это позволяло сжигать вражескую технику на различных участках и создавать значительные неудобства противнику. Ключевым днем сражения стало 16 ноября, когда немецкие войска бросили в атаку тяжелые танки. Все это сопровождалось огнем вражеской пехоты и мощными авиаударами. Тогда особенно отличились 28 солдат из дивизии Ивана Панфилова. Советские бойцы стали использовать гранаты и зажигательные смеси, которыми они обезвреживали технику врага. Такой способ был одним из самых рискованных, но главная задача была в том, чтобы не дать немцам прорваться.

ИНТЕРЕСНЫЙ ФАКТ

После боев за Москву, в народе стала крылатой фраза: “Отступать некуда, позади Москва!”, произнесенная политруком Василием Клочковым. Это выражение в дальнейшем использовали для поднятия морального духа в армии.

В итоге героям-панфиловцам удалось развернуть немецкие подразделения, вывести из строя значительную часть техники и защитить Москву. Они, ценой собственной жизни, сделали важный и поистине великий шаг для защиты отечества. Каждый из 28 панфиловцев получил звание Героя Советского Союза, почти все – посмертно.

Сегодня подвиг панфиловцев является одним из главных символов воинской доблести и преданности Родине. В честь этих смелых и отважных людей в поселке Дубосеково, где они когда-то воевали, установлен мемориальный комплекс, а в соседней деревне Нелидово находится музей. Люди помнят о своих героях и каждый год чтут о них память.
 </string>


    <!-- некст - доватора -->


    <!--<string name="ash">Улицы нашего города

Улица Алашеева. Названа в честь уроженца Инзы, Героя Советского Союза, лётчика-испытателя Юрия Тимофеевича Алашеева.

Улица Васина. Васин Василий Иванович, уроженец с. Вороновка. Окончил Ульяновское пехотное училище в 1942г. Затем фронт. За овладение плацдармом во время переправы Днепра севернее Киева со своей ротой отбил 4 атаки и уничтожил 90 фашистов. Рота Васина одной из первых вошла в Киев и водрузила боевое Красное знамя на здании Дома Правительства Украины. 29 октября 1943г. В. И. Васину присвоено высокое звание Героя Советского Союза.

Улица Гаврилкова. Гаврилков Евгений Алексеевич родился в г. Инза 12.03.1963г. Окончил железнодорожную среднюю школу № 19 в 1980 г., затем Сызранское ВВАУЛ в 1984г. Воевал в Афганистане (с августа 1985 г.). Экипаж вертолёта Ми-24Д 7,11,1985г. выполнял боевой вылет по разведке противника. Вертолёт был сбит зенитной ракетой. Гаврилков на парашюте приземлился на склон горы, получив при этом смертельные травмы. За мужество и отвагу награжден орденом Красной Звезды (посмертно). Похоронен в г. Инза.

Улица Карабанова. Алексей Алексеевич Карабанов, Герой Советского Союза, уроженец с. Годяйкино. В армии с1938г. В 1940г. окончил Ульяновское танковое училище. На фронте с июля 1941г. На протяжении всего боевого пути показывал образцы мужества и героизма. Погиб в бою во время штурма Мезеритского укрепленного района на подступах к Одеру 28 января 1945г. майору А.А.Карабанову посмертно присвоено звание Героя Советского Союза. Похоронен в г. Мендзыжеч (Республика Польша).

Улица Козлова. Виктор Ильич Козлов, уроженец Инзы, выпускник железнодорожной школы. На 9 и 10 съездах комсомола избирался председателем Центральной ревизионной комиссии ВЛКСМ. Затем являлся секрктарём партийной организации аппарата Совета народных комиссаров. В декабре 1938г. арестован по делу А.В. Корасёва, Генерального секретаря ЦК ВЛКСМ. В 1954г. полностью рабилитирован.

Улица Кянжина. Герой Советского Союза, уроженец с. Черёмушки.

Улица Малиновского. Михаил Сергеевич Малиновский, Герой Социалистического Труда, вице-президент Академии медицинских наук СССР, уроженец с. неклюдово. Один из крупнейших в мире акушеров – гинекологов, разработчик метода применения плацентарной крови для переливания.

Улица Маматова. Выпускник железнодорожной школы, пал смертью героя под белорусской деревней Кошки Вольского района. Являлся командиром орудия 203 полка 15-й Сивашско-Штеттинской дивизии. Подвиг земляка описан в книге Т. Тимина «Инзенская революционная».

Улица Ознабишина. Дмитрий Петрович Ознабишин (родился в 1807 г. в с. Троицкое), потомственный дворянин, поэт, востоковед, переводчик, фольклорист, видный общественный деятель. На территории Инзенского городского поселения сохранился парк- усадьба Ознгобишиных.

Улица Сойгина. Виктор Фёдорович Сойгин, уроженец г. Инза, выпускник Инзенской средней школы № 1, конр-адмирал, доктор наук, профессор, Заслуженный деятель науки и техники РСФСР, ветеран Великой Отечественной войны, преподавал в Военно- морской академии им. Н.Г. Кузнецова, Почётный житель г. Инза.

Улица Хуртина. Иван Андреевич Хуртин, Герой Советского Союза, уроженец п. Красное Букаево Инзенского района. На фронте с 1942 г. Участвовал в Курской битве. Во время сражения с неравными силами противника в районе с. Ясногородок в Киевской области, истекая кровью, держался до последник сил. Врачи боролись за жизнь сержанта Хуртина 19 дней. 14 октября 1943г. скончался, а 17 октября ему посмертно присвоено высокое звание Героя Советского Союза. Похоронен в с. Толокун Вышегородского района Киевской области.</string>

    <string name="gast">Улица Гастелло расположена в Московском районе Санкт-Петербурга и проходит от Московского проспекта до проспекта Юрия Гагарина. На ней расположено несколько достопримечательностей: Чесменский дворец, дот № 77 рубежа «Ижора», Московские бани.
По адресу Ул. Гастелло, д. 7 до 2008 года находился кинотеатр «Зенит».

Улица была так названа в июле 1950 года в честь советского военного лётчика Николая Францевича Гастелло, Героя Советского Союза посмертно.

Имя Николая Гастелло стало нарицательным. Во время Великой Отечественной войны и после нее оно являлось символом храбрости, отваги и готовности погибнуть за свою Родину. «Огненный таран» – так назвали подвиг Гастелло.

Советский летчик с самого начала войны проявил свое мужество и храбрость. Из пулемета стоящего на аэродроме самолета он сбил «Юнкерс-88» – мощный немецкий самолет. Но в памяти потомков остался другой его подвиг, который он совершил 26 июня 1941 года, но сам Николай Гастелло тогда погиб. За этот пример доблести он был посмертно награжден званием Героя Советского Союза с вручением медали «Золотая звезда» и ордена Ленина.

Капитан Гастелло был командиром экипажа самолета-бомбардировщика ДБ-3Ф, который вылетел для нанесения бомбового удара по немецкой механизированной колонне на дороге Молодечно – Радошковичи в Минской области (Беларусь). В его экипаж входили лейтенант Григорий Николаевич Скоробогатый, лейтенант Анатолий Акимович Бурденок, младший сержант Алексей Александрович Калинин. Когда советский самолет сбили немцы, капитан направил горящую машину прямо на скопление военной техники противника. Десятки машин были уничтожены на месте от взрыва его самолета. Считается, что экипаж самолета мог бы спастись, но бойцы Гастелло не воспользовались парашютами – все они погибли вместе со своим командиром.</string>

    <string name="ger">Герасимов Николай Семёнович (1911-1960) родился в Симбирске в семье рабочего. Окончил 10 классов. С 1928 по 1932 гг. работал ткачом на Языковской и Ишеевской фабриках. В 1934 году окончил Ульяновскую лётную школу Осоавиахима.
В армии с сентября 1935 года. В 1936 году окончил Пермскую военную школу авиатехников, в 1937 году – Борисоглебскую военную авиационную школу лётчиков. Служил в строевых частях ВВС (в Киевском военном округе).

Воевал против фашизма в Испании, участвовал в боевых действиях на реке Халхин-Гол и в Советско-финской войне.
Указом Президиума Верховного Совета СССР от 22 февраля1939 года майору Герасимову Николаю Семёновичу присвоено звание Героя Советского Союза с вручением ордена Ленина.

С начала Великой Отечественной войны он командовал авиаполком, который прикрывал с воздуха Ростов, Таганрог, Сталинград. В апреле 1943 – октябре 1944 – командир 256-й истребительной авиационной дивизии (Воронежский и 1-й Украинский фронты). Участвовал в Курской битве и битве за Днепр, Житомирско-Бердичевской, Корсунь-Шевченковской, Ровно-Луцкой, Проскуровско-Черновицкой, Львовско-Сандомирской и Восточно-Карпатской операциях.
После войны служил в ВВС. Умер 29 июня 1960 года. Похоронен в Мариуполе Донецкой области (Украина).</string>

    <string name="Dov">Осенью 1941 года, когда даже медаль «За отвагу» было трудно получить, кавалеристский корпус Льва Доватора стал гвардейским. Рейды его всадников по немецким тылам были оценены вровень с успехами танковой бригады Катукова, уничтожившей под Мценском больше сотни вражеских танков.

После истории Гудериана про польских кавалеристов, атакующих германские танки, к кавалерии во Второй мировой принято относиться иронично. Это несправедливо. Дело не только в том, что сами немцы и в 1939-м, и позже использовали кавалерию. Вторая мировая фактически началась с кавалерийской битвы: 23 сентября 1939 года под Краснобродом германские кавалеристы встретились с польскими уланами.

Поляки обрадовались, выставили вперед свои пики и поскакали на врага. Немцы вынули палаши, заорали и поскакали навстречу. Это было как в российской Гражданской: конная лава на конную лаву, только черного махновского знамени «Свобода или смерть» не хватало.

В последний момент немцы дрогнули, развернулись и начали убегать. Уланы полетели за ними. Через минуту-другую этой погони, когда немцы приблизились к месту начала атаки, они вдруг  резко свернули в сторону и поляков начали крошить с близкого расстояния ручные пулеметы MG 34, 1200 выстрелов в минуту. Это была бойня, из уланов мало кто уцелел.

Советская кавалерия в истории Второй мировой войны запомнилась двумя невероятными сражениями.

16 ноября 1941 года 17-ая и 44-ая кавалерийские дивизии, прибывшие из Средней Азии, были брошены в атаку на германские танковые части. В журнале боевых действий 4-ой танковой группы Гепнера записано: «Не верилось, что противник намерен атаковать нас на этом широком поле… Но вот три шеренги всадников двинулись на нас. По освещенному зимним солнцем пространству неслись в атаку всадники с блестящими клинками, пригнувшись к шеям лошадей. Первые снаряды разорвались в гуще атакующих. Вскоре страшное черное облако повисло над ними. В воздух взлетают разорванные на куски люди и лошади».

Больше всего врага поразило, что после этого побоища из леса вышла вторая дивизия советских кавалеристов и тоже их атаковала. Поле уже было пристреляно, наводиться немцам не требовалось и вторую дивизию они положили в грязный снег намного быстрее, чем первую.

Это немецкие свидетельства, по советским документам картина боя совершенно иная, это кавалеристов атаковали 120 танков и они отступили после тяжелого боя. Зато в советских документах и мемуарах ярко описана Кущевская атака августа 1942 года.

Германские горные стрелки из дивизии «Эдельвейс» переправились через реку Ея и заняли Кущевскую, знаменитую станицу кубанских казаков. После этого горнострелки, продолжая продвигаться вперед, вышли из нее несколькими колоннами и были внезапно атакованы двумя полками казаков, лавой километра полтора шириной.

Санинструктор Корж после войны вспоминала: «После Кущевской битвы - это была знаменитая конная атака кубанских казаков - корпусу присвоили звание гвардейского. Бой был страшный. А для нас с Олей - самый страшный, потому что мы еще очень боялись. Я, хотя уже воевала, знала, что это такое, но вот когда кавалеристы пошли лавиной - черкески развеваются, сабли вынуты, кони храпят, а конь, когда летит, он такую силу имеет; и вся вот эта лавина пошла на танки, на артиллерию, на фашистов - это было как в страшном сне. А фашистов было много, их было больше, они шли с автоматами, наперевес, рядом с танками шли - и они не выдержали, понимаете, они не выдержали этой лавины. Они бросали пушки и бежали…»

«Эдельвейс» они за реку выбили и Кущевку отбили, но потери казаков тоже были страшные, больше 2000 убитых и раненных.

Но не совсем справедливо, что запомнилось только это. В наступлениях 1944 - 1945 годов советская кавалерия оказалась незаменима, громя тылы и перерезая коммуникации противника. Всадники часто первыми брали небольшие городки со всеми трофейными «прелестями» этого дела. В итоге после войны главный советский кавалерист генерал-лейтенант Крюков сел на 25 лет по «Трофейному делу», едва не потянув за собой Жукова. Опись изъятого приятно почитать:

«Автомобиль Horch 951А, два «Мерседеса», «Ауди», двести восемь бриллиантов, а также изумруды, сапфиры, жемчуг, сто семь килограммов изделий из серебра, сто тридцать две картины русских художников Шишкина, Репина, Серова, Сурикова, Васнецова, Верещагина, Левитана, Врубеля, Маковского, Айвазовского и других, тридцать пять старинных ковров, старинные гобелены, много антикварных сервизов, меха, скульптуры из бронзы и мрамора, декоративные вазы, большое число книг, семьсот тысяч рублей наличными и другое».

Впрочем, сам Лев Доватор об этих поражениях, победах и приобретениях никогда не узнал. Он погиб 11 декабря 1941 года, когда рассматривал позиции 252-й силезской дивизии вермахта. Снайпер выстрелил точно в бликнувший на солнце бинокль.</string>

    <string name="mel">Иван Мельников родился 27 июня 1892 года в деревне Шилово Смоленской губернии в крестьянской семье. После окончания двух классов сельской школы поступил в трёхклассную учительскую семинарию, которую окончил в 1912 году. В 1914 году Мельников по мобилизации был призван в царскую армию, принимал участие в боевых действиях Первой мировой войны. В 1916 году он окончил школу прапорщиков, после чего служил младшим офицером связи в штабе корпуса, дослужился до звания подпоручика. Был награждён Георгиевским крестом 4-й степени и Георгиевской медалью [1].

В феврале 1918 года Мельников добровольно вступил в Рабоче-Крестьянскую Красную армию. В течение трёх лет он был начальником штаба полка. После войны до 1928 года командовал различными стрелковыми подразделениями. В 1928 году он окончил высшие командные курсы «Выстрел». В 1928—1937 годах Мельников занимал ряд должностей в Главном управлении пограничных войск НКВД СССР. В 1933 году он заочно окончил Военную академию имени Фрунзе. 25 декабря 1935 года ему было присвоено звание полковника. В 1937 году Мельников был уволен со службы и арестован. В 1939 году он был полностью реабилитирован и назначен начальником отдела в управлении пограничных войск [1].

С 1 июля 1941 года Мельников командовал 246-й стрелковой дивизии в городе Рыбинске. 15 июля 1941 года ему было присвоено звание генерал-майора. С 17 августа 1941 года Мельников во главе дивизии принимал участие в боях на Калининском фронте. 19 августа он был ранен минными осколками в голову и спину, после чего долгое время лечился в военном госпитале. Во время Ржевско-Вяземской наступательной операции во второй половине февраля 1942 года дивизия в составе нескольких частей 29-й армии попала в окружение в районе Ржева. 25 февраля 1942 года Мельников был тяжело ранен пулей в грудь. При попытке выйти из окружения группа бойцов и командиров, несших Мельникова, подверглась атаке немецкого подразделения, и 1 марта 1942 года была захвачена в плен [1].

Первоначально Мельников лечился в немецких госпиталях в Ржеве и Смоленске. После выздоровления он содержался в ряде лагерей для военнопленных Летцен, Хаммельбург, Нюрнберг, Вайсенбург и Моссбург. Из последнего Мельников был освобождён американскими войсками 29 апреля 1945 года. Через советскую военную миссию по репатриации в Париже 28 мая 1945 года он был доставлен в Москву. После проверки в органах НКВД Мельников был восстановлен в кадрах Советской Армии, после чего направлен на курсы командиров дивизий при Военной академии имени Фрунзе. 15 апреля 1947 года Мельников был назначен начальником военной кафедры Московской сельскохозяйственной академии имени Тимирязева. Там он проработал до 31 августа 1954 года, после чего вышел в отставку по возрасту [1].

Умер в Москве 22 июня 1972 года. Награждён орденом Ленина (1946), тремя орденами Красного Знамени (1946, 1947, 1950)
</string>
    -->
    <string name="pan">Улица названа в 1966 году в честь доблестных воинов 8-й гвардейской стрелковой дивизии имени героя Советского Союза генерал-майора Ивана Васильевича Панфилова. Воины этой дивизии ценой своих жизней закрыли врагу дорогу к Москве. На этой улице сооружен памятник в честь стойкости и мужества воинов дивизии. Памятник стал эмблемой всего Северо-Западного административного округа.
⠀⠀⠀⠀⠀⠀⠀⠀
Панфи́ловцы — военнослужащие сформированной в городах Алма-Ата Казахской ССР и Фрунзе Киргизской ССР 316-й стрелковой дивизии (впоследствии 8-я гвардейская), под командованием генерал-майора И. В. Панфилова (до этого военный комиссар Киргизской ССР), участвовавшие в 1941 году в обороне Москвы.
⠀⠀⠀⠀⠀⠀⠀⠀
Наибольшую известность из воинов дивизии получили 28 человек («герои-панфиловцы», или «28 героев-панфиловцев») из числа личного состава 4-й роты 2-го батальона 1075-го стрелкового полка. 16 ноября, когда началось новое наступление немцев на Москву, бойцы 4-й роты во главе с политруком Василием Клочковым, осуществляя оборону в районе разъезда Дубосеково в 7 км к юго-востоку от Волоколамска, совершили подвиг, в ходе 4-часового боя уничтожив 18 вражеских танков. Но кроме танков настоящим героям сражения пришлось бороться с многочисленной пехотой противника. Все 28 человек погибли (позже стали писать «почти все»). Фраза «Велика Россия, а отступать некуда — позади Москва!», которую, по версии журналистов «Красной звезды», произнёс перед смертью политрук Клочков, была включена в советские школьные и вузовские учебники по истории.
21 июля 1942 года указом Президиума Верховного Совета СССР 28 предполагаемым официальной советской версией участникам этого боя было присвоено звание Героя Советского Союза (посмертно).</string>
    <string name="pol">И.С. Полбин родился 27 января 1905 года в селе Ртищево-Каменка Симбирской губернии (ныне Майнский район Ульяновской области) в семье крестьянина. Осенью 1918 года тринадцатилетним подростком Иван Полбин покинул родное село. Несколько лет работал на железной дороге в бригаде ремонтных рабочих. В 1922 году вступил в комсомол. После окончания Карлинской школы и службы в знаменитом Богунском полку, Иван Семёнович поступает в Вольскую теоретическую школу лётчиков, а затем в Оренбургское лётное училище.
Первое боевое крещение молодой лётчик получил на реке Халкин-Гол. За мужество и отвагу капитан Полбин был представлен к высокой награде – ордену Ленина.

В Великую Отечественную войну майор И.С. Полбин состоял в действующей армии с июля 1941 года. Воевал на Западном, Калининском, Сталинградском, Брянском, Воронежском, 1-м и 2-м Украинских фронтах. К октябрю 1942 года совершил 107 боевых вылетов в ходе Смоленского оборонительного сражения, битвы за Москву, Сталинградской битвы. Полк под его командованием выполнил свыше 3000 боевых вылетов.

🎖Указом Президиума Верховного Совета СССР от 23 ноября 1942 года Полбину Ивану Семёновичу присвоено звание Героя Советского Союза с вручением ордена Ленина и медали «Золотая Звезда».

В 1943-1945 годах участвовал в Курской битве, битве за Днепр, Кировоградской, Корсунь-Шевченковской, Уманско-Ботошанской, Львовско-Сандомирской, Ясско-Кишинёвской и Висло-Одерской операциях.

За 157 боевых вылетов, выдающиеся боевые результаты и личный героизм И.С. Полбин был представлен к званию Героя Советского Союза 10 февраля 1945 года. На следующий день, 11 февраля 1945 года, гвардии генерал-майор авиации И.С. Полбин погиб смертью храбрых в сбитом зенитным огнём бомбардировщике над городом-крепостью Бреслау, совершая свой последний, 158-й, боевой вылет.
Второй медали «Золотая Звезда» командир 6-го гвардейского бомбардировочного авиационного корпуса (1-й Украинский фронт) гвардии генерал-майор авиации Полбин Иван Семёнович удостоен посмертно.</string>
    <string name="prok">Виктор Иванович Прокофьев родился в 1923 году в деревне Вырыпаевка Симбирского уезда Симбирской губернии РСФСР СССР (ныне одноимённый микрорайон в Засвияжском районе города Ульяновска Российской Федерации) в крестьянской семье. Русский. Окончил начальную школу. До призыва на военную службу работал в колхозе.

В ряды Рабоче-крестьянской Красной Армии В. И. Прокофьев был призван Ульяновским районным военкоматом Куйбышеской области[1] в январе 1942 года. Окончил школу младших командиров. В боях с немецко-фашистскими захватчиками младший сержант В. И. Прокофьев со 2 июля 1943 года на Воронежском фронте в должности командира отделения 9-й стрелковой роты 465-го стрелкового полка 167-й стрелковой дивизии 38-й армии. Боевое крещение принял в Курской битве на юго-западной части Курской дуги в Сумском районе Сумской области[2]. Виктор Иванович отличился во время Белгородско-Харьковской операции. 8 августа 1943 года продвижение его батальона было остановлено шквальным заградительным огнём вражеского заслона. Проявив инициативу, младший сержант Прокофьев выдвинул на огневую позицию 50-миллиметровый миномёт и точным огнём уничтожил засаду противника. Ликвидированная миномётчиками группа немцев была лишь авангардом крупных сил немецкой пехоты, пытавшимся занять выгодные позиции до подхода основных сил. Скоро батальон вступил в бой с численно превосходящим противником. В ожесточённом бою из строя вышел весь офицерский состав 9-й стрелковой роты. Приняв командование ротой на себя, младший сержант Прокофьев умело отразил контратаки неприятеля и удержал занимаемые рубежи. За отличие в бою Виктор Иванович был произведён сержанты и награждён медалью «За боевые заслуги».

Разгромив немецко-фашистские войска в Курской битве, воинские соединения Воронежского фронта практически без паузы начали Битву за Днепр. В ходе Сумско-Прилукской фронтовой операции сержант В. И. Прокофьев в составе своего подразделения форсировал реку Псёл, участвовал в операции по освобождению города Сумы, освобождал Левобережную Украину, пройдя с боями около 300 километров. В двадцатых числах сентября 1943 года 167-я стрелковая дивизия передовыми отрядами вышла к Днепру. 26 сентября 1943 года штурмовой батальон 520-го полка дивизии форсировал водную преграду у села Вышгород Киевской области Украинской ССР и захватил плацдарм, на который начали переправу основные силы полка. 28 сентября 1943 года частью сил дивизии Вышгород был освобождён. Однако появление советских войск в непосредственной близости от Киева заставило немецкое командование бросить на ликвидацию вышгородского плацдарма крупные резервы. В результате немецкого контрудара под Вышгородом 29 сентября 1943 года подразделения 167-й стрелковой дивизии были оттеснены к северу от села. Непрерывные контратаки многократно превосходящих сил противника создали реальную опасность ликвидации плацдарма. В сложившихся условиях перед 465-м стрелковым полком была поставлена задача форсировать старое русло Днепра и отвлечь на себя часть сил неприятеля. 30 сентября 1943 года под сильным артиллерийским и миномётным огнём первым переправилось через реку отделение сержанта Прокофьева. Заняв выгодные оборонительные рубежи, В. И. Прокофьев со своими бойцами в течение 15 часов вёл неравный бой с противником. Метким огнём десантники подавляли вражеские огневые средства и наносили неприятелю значительный урон в живой силе, чем обеспечили переправу основных сил полка. В ходе боя Виктор Иванович лично уничтожил 3 огневые точки и до 12 вражеских солдат. Был ранен, но не покинул поля боя. За отвагу и геройство, проявленные при форсировании Днепра и в боях за плацдарм на его правом берегу, указом Президиума Верховного Совета СССР от 13 ноября 1943 года сержанту Прокофьеву Виктору Ивановичу было присвоено звание Героя Советского Союза.

Удержать плацдарм у Вышгорода подразделениям 167-й стрелковой дивизии не удалось, и в первых числах октября они были отведены за Днепр. С этого времени о судьбе В. И. Прокофьева ничего не известно. К моменту опубликования указа Президиума Верховного Совета СССР в части он числился пропавшим без вести.

</string>
    <string name="hvat">« ГЕРОЙ ХВАТКОВ М.П. - ГОРДОСТЬ МОЕЙ ЗЕМЛИ»

«Затем, чтоб этого забыть

Не смели поколенья,

Затем, чтоб нам счастливей быть

А счастье – не в забвенье!

(А.Твардовский)

Нам, молодому поколению, предстоит жить и работать завтра. Именно от нас зависит то, какой будет наша жизнь, наша страна. Нельзя построить будущее не зная истории своей страны, родного края. В Ульяновске и в селе Луговое есть улицы, которые носят имя Хваткова М.П.

Макет в школьном музее «МБОУ Луговская СОШ»

Хватков М.П.

23 февраля в нашем городе все желающие участвуют в лыжном пробеге на кубок Героя Советского Союза Михаила Петровича Хваткова(рис.1). Жители нашего поселка Пригородный ежедневно проезжают или проходят здесь, не задумываясь о биографии, жизненном пути, великом подвиге Героя. Я захотела узнать об этом человеке больше, собрать, обобщить материал и поделиться информацией с одноклассниками, своей семьей, учениками школы, жителями поселка. Ведь в каждом подвиге прослеживается история моей Родины.

Детские годы Героя.

Мои первые исследования начались с экскурсии нашего класса в музей Луговской школы(рис.2), которая носит имя Хваткова М.П. Школьница-экскурсовод с гордостью рассказала, что Миша Хватков родился 25 ноября 1925 года в селе Грязнуха (в 1962 году переименовано в село Луговое) в семье крестьянина. Он был добрым и отзывчивым мальчиком. Учился он в данной школе и окончил её с Похвальной грамотой(рис.3). В музее представлены воспоминания одноклассницы, Денисовой Александры Михайловны, в которых рассказывается , что парты тогда были трехместные.

Школьник Миша

Писали в тетради сначала карандашом, а затем перьевыми ручками. Старожилы села помнят, как Миша однажды на зависть мальчишкам с грохотом проехал по улице на самодельной машине. В изготовлении этого чуда ему помогал отец- плотник местного колхоза. Петр Александрович научил сына пользоваться простыми инструментами, а главное - преодолевать трудности, в любой обстановке находить выход. Миша окончил Луговскую школу в 1940 году.

Это страшное слово «война».

М. Хватков рвался на фронт и очень огорчался, что пока не может выполнить долг перед Родиной, так как молод. Но он добился своего, и его призвали, когда ему не исполнилось и 18 лет. Это произошло в феврале 1943 года. Михаил направлен в учебную часть города Мелекесс (ныне Димитровград), где готовили саперов. В учебной части он стал комсомольцем. В середине июля занятия завершились, и поезд с молодыми солдатами взял курс на Белград. Через несколько минут состав прибыл на станцию Киндяковка. Экскурсовод рассказала учащимся о трогательной встрече Михаила с его мамой, Анной Яковлевной(рис.4).

Женщины села Луговое, чтобы как-то поддержать свои семьи, носили молоко продавать на станцию. Несколько дней накапливали топленое молоко, хранили его в погребах и в двух бидонах на коромысле несли на продажу. Из Грязнухи ходили пешком по тропинке вдоль Свияги, переходили через железнодорожный мост и выходили к станции. Когда подходил очередной поезд быстро продавали молоко, шли в магазин или рынок, покупали продуты и возвращались домой.

Когда поезд остановился , Михаил первый выскочил из вагона и побежал к вокзалу, где встретил соседку из своего села. Она сообщила, что мать должна сегодня принести молоко на станцию.

Хваткова А.Я
Запыхавшись, соседка увидела маму Михаила и ещё издали закричала: «Нюра, твой Миша на станции!» Анна Яковлевна оставила ей бидоны с молоком и помчалась на станцию. Её мучила только одна мысль: лишь бы успеть. И успела. Навстречу ей бежал статный, молодой, в военной форме её сын. Миша подхватил маму на руки, она заливалась слезами. Встреча была короткой и, как оказалась последней. Михаил вошел в вагон, но долго не отходил от открытых дверей. Проехали станцию «Студенческая», что совсем близко от нашего посёлка. Вдали показалось родное село, которое тоже он увидел последний раз. Как хорошо знал и любил свою родину. Вон там, за селом, река Свияга, в которой он любил купаться. Вдали виднелось поле, на котором он работал. А поезд шёл и шёл, стуча колёсами, увозя Михаила ближе к фронту.
Бесстрашный сапёр.
Февраль выдался холодным. Перед вражескими позициями - проволочные заграждения и минные поля. Для успешного выступления надо проделать проход. Командир батальона майор Палеха задумался: кого послать на задание…Выбор пал на ефрейтора Хваткова. Нужна была не только смелость, но и техническая смекалка, осторожность. Этими качествами обладал наш земляк. Под непрерывным огнем противника солдаты устанавливали в замерзшую землю противотанковые мины .Только в рассвету возвращались в свои траншеи. Нашим войскам удалось отстоять высоту! Первую свою медаль «За отвагу» получил Михаил Хватков. А командир батальона прислал родителям Благодарственное письмо.
Опасная переправа через Западную Двину.
По замыслу нашего руководства советские войска наносили удары по флангам противника. Но путь нашим войскам преграждал естественный рубеж- река Западная Двина. И исход операции зависел от успешного форсирования реки. На самодельном плоту сутки гонял Михаил туда и обратно(рис.5).
За это время перевез 60 бойцов, 8 пулеметов, ящики с боеприпасами, а также много раненых. Он понимал, что вряд ли останется живым в этом пекле, но плыл вновь и вновь. Осколок бомбы разбил плот и смертельно ранил Михаила. А ему было почти 18 лет. Вот уже 76 лет лежит он на том самом берегу Западной Двины, чтобы принести освобождение братьям-белорусам. Ветераны, молодые люди приходят к обелиску и долго стоят задумавшись.(рис.6)
«Переправа» (фото картины музея МБОУ
«Луговская СОШ»
У обелиска погибшим солдатам(Беларусь)
Экскурсия учащихся Луговской школы в Белоруссию на место гибели земляка.
Группа «Поиск» Луговской школы побывала в Беларуси на месте подвига. В составе группы находилась и учитель нашей школы Бойко Т.Ф. Она с интересом вспоминает о теплой встрече ульяновцев и белорусских девчонок и мальчишек, взрослых жителей села Узречье Витебской области. Татьяна Федоровна рассказала, что утром группа отправилась на воинское кладбище. Почтили память погибших у братской могилы, где находится большой список . Пройдя несколько шагов, увидели отдельную памятную плиту(рис.8), на которой высечено имя Героя Советского Союза Михаила Хваткова, Следопыты возложили полевые цветы, высыпали землю с его родины и спустились к реке Жители рассказывали, что во время боя в реке вода была красного цвета от крови(рис.7).
Памятная плита героя Рис.9. У обелиска погибшим солдатам в Беларуси вседа многолюдно
Память не стереть годами.
Имя Хваткова М.П. носят улицы в городе Ульяновск и с.Луговое. На родине героя установили памятник М. Хваткову .Бюст и здание школы, где учился Герой включены в список объектов культурного наследия Ульяновской области. В настоящее время Министерством культуры РФ проводится экспертиза, по результатам которой будет принято решение о включении данного памятника в реестр памятников истории и культуры РФ. Его биография помещена в книге «Память» РФ(рис.10) и энциклопедии Белоруссии «Навечно в сердце народном».
Я очень горжусь тем, что на моей Родине есть такие смелые и отважные люди, которые решились отдать свою единственную жизнь ради того, чтобы все мы жили под мирным небом и могли наслаждаться своим детством, юностью и зрелостью. В то время как многие Герои Великой Отечественной Войны были очень молодыми, порою даже подростками, как и Михаил Петрович Хватков.</string>
    <string name="cher">«История улиц» Улица Черняховского В нашем городе есть улицы, которые переименовывались несколько раз. Одна из них - улица имени Ивана Даниловича Черняховского.
До революции она называлась Первой Набережной, т.к. проходила по берегу городского пруда. В те времена дома стояли лишь на высокой стороне улицы, откуда открывался живописный вид. На берегу пруда находился сад для гуляний. Поэтому не удивительно, что на этой улице строили свои дома местные помещики. Несколько домов сохранились до наших дней. Сад был уничтожен в конце XIX века. Сюда перенесли дома, которые мешали строительству железной дороги.
	После установления Советской власти на этой улице разместились: хлебопекарня, маслозавод, райпромкомбинат, госбанк, начальная школа, клуб. В 1925 году она стала называться улицей Красной Армии, т.к. в одном из бывших доходных домов купца Паршина располагался военкомат. Отсюда уходили на фронт наши земляки воевать с белогвардейцами, более 14 тысяч щигровцев отправились на войну с фашизмом. Большинство из них погибли или пропали без вести.
	В 1968 году, в год 25-летия освобождения города от оккупации, улице Красной Армии присвоили имя И. Д.Черняховского. Об этом напоминает мемориальная доска на старом здании военкомата.
	Дважды Герой Советского Союза Иван Данилович Черняховский — советский военачальник, генерал армии. Один из талантливейших молодых полководцев, наиболее отличился на посту командующего 60-й Армией и войсками 3-го Белорусского фронта.
	В послевоенные годы улица благоустраивалась, в 1960-х годах ее заасфальтировали. В последние десятилетия были построены новые здания: жилой дом, районный суд, магазин «Пятерочка». 	Благоустраивается и зона городского пруда. В 2011 году были выполнены работы по очистке русла речки Щигор, произведен ремонт моста в районе улиц Черняховского-Пушкина. В 2018 году на берегу водоема появилась благоустроенная зона отдыха, а 8 июля 2020 года на пруду был открыт светомузыкальный фонтан. </string>
    <string name="shig">Андрей Васильевич Шигаев  родился 10 июля 1908 года в селе Вышки Симбирской губернии (ныне Ульяновский район Ульяновской области) в семье крестьянина. Он смог окончить 4 класса. Спасаясь от голода в Поволжье, в 1921 году семья Шигаевых перебралась в Казахстан, в район Акмолинска. В 1923 году родители вернулись на родину, а 15-летний Андрей остался жить в Казахстане, он батрачил, помогал семье.

В 1929 году Шигаева призвали на срочную службу в Рабоче-Крестьянскую Красную Армию, служил в 14-м кавалерийском полку, во 2-м кавалерийском полку. При увольнении в запас в 1931 году подал рапорт об оставлении на сверхсрочной службе, после чего был зачислен во внутренние войска Объединённого государственного политического управления при Совете народных комиссаров СССР. Затем служил в подразделении войск ОГПУ в Акмолинске Казахской СССР, в 1932 году окончил 3-ю школу войск ОГПУ в Московской области. С 1932 года командовал взводом в 20-м и в 7-м полках войск ОГПУ.

В 1934 году Андрей Шигаев переведён из войск в органы НКВД СССР, работал в Управлении НКВД по Ульяновской области, был сотрудником спецкомендатуры. В 1935 году уволен из органов по сокращению. Он вернулся в родное село, где работал в колхозе «Вышкинский» Ульяновской области, с 1936 года работал на рыбозаводе в Астраханской области.

В 1941 года, когда началась Великая Отечественная война, Андрей Шигаев был призван Икрянинским районным военкоматом Астраханского округа Сталинградской области. Сразу окончил курсы младших лейтенантов и был направлен на фронт, воевал на Донском, Воронежском, 1-м Украинском фронтах, был начальником инженерной службы 1-го мотострелкового батальона 69-й механизированной бригады 3-й гвардейской танковой армии.

В ночь на 22 сентября 1943 года 69-я мехбригада с боями подошла к Днепру южнее Киева, где проходила линия «Восточного вала» – стратегического оборонительного рубежа, который немцы считали неприступным. Шигаев вместе со своими саперами успешно форсировал Днепр у местечка Великий Букрин и все время находился в боевых порядках головной роты. Сразу стал закрепляться на захваченном плацдарме, ставить мины, рыть траншеи.

14 октября на Букринском плацдарме разгорелся жестокий бой. Гитлеровцы несколько раз переходили в атаку, но, не добившись успеха, откатывались назад, неся большие потери. Шигаев находясь в боевых порядках батальона, повел бойцов в атаку, ворвался во вражескую траншею и, выбив из неё противника, закрепился на захваченной позиции.

25 октября 1943 года в боях по расширению плацдарма, сражаясь за высоту 210, батальон попал в окружение и остался без боеприпасов. Андрей Васильевич Шигаев сумел под покровом ночи доставить батальону боеприпасы. Бойцы прорвали кольцо окружения и удержали плацдарм.

Указом Президиума Верховного Совета СССР 10 января 1944 за мужество и героизм, проявленный при форсировании реки Днепр, Шигаеву было присвоено звание Героя Советского Союза.

Но к тому времени Героя не было в живых. В декабре 1943 года старший лейтенант Андрей Васильевич Шигаев погиб в районе селе Кочеров Радомышльского района Житомирской области, где и похоронен в братской могиле.

Сегодня не только улица в Ульяновске носит имя Героя, но и Вышкинская школа, а также в родном селе Вышки 8 мая 2015 года в рабочем посёлке Ишеевка Ульяновского района Ульяновской области был открыт его бюст.</string>
    <!-- Конец Примера -->

    <string name="menu_home">Карта</string>
    <string name="menu_gallery">Улицы</string>
    <string name="menu_slideshow">О проекте</string>
    <string name="TextView11">Название Приложения</string>
    <string name="TextView22">Версия 1.0.0</string>
    <string name="TextView33">Описание приложения...</string>
    <string name="TextView44">Почта: Stroycom@gmail.com</string>
    <string name="social_link_text">https://youtu.be/om7bMrBdrVg?si=DTOKFccIrhKZp9O1</string>
    <string name="TextView66">Авторские права Yandex бла бла</string>
    <string name="TextView77">конфиденциальность</string>
    <string name="TextView88">Благодарности</string>
    <string name="TextView99">О разработчиках</string>
    <string name="TextView10">FAQ</string>
    <string name="TextView111">Инструкция по абьюзу</string>
    <string name="TextView112">История изменений или обновлений</string>
    <string name="aboba">ABOBA</string>
    <string name="abobaedition">Abobaedition</string>

    <!--
    <string name="ablukov"> Александр Аблуков родился 8 октября 1921 года в городе Астрахань в семье рабочего. Он рано лишился отца и весной 1934 года был направлен в Ивановский режимный детский дом в Ульяновской области , где сдружился с еще одним будущим героем войны – Александром Матросовым. Впрочем, биографии обоих воспитанников до их появления в Ивановском детском доме весьма туманны – например, Матросов, назвавший местом своего рождения Днепропетровск, на самом деле там никогда не был. Он был из беспризорников и о его реальном месте рождения до сих пор спорят историки.

Вполне возможно, что и Аблуков родился не в Астрахани.

После окончания ФЗУ в Куйбышеве (ныне Самара) и недолгой работы на заводе 19 апреля 1941 года Александр Аблуков начинает службу в Красной Армии. Уже с июня бывший детдомовец  участвует в боях с врагом.

                                                                   Орден Славы III степени

Участник тех боев Юрий Головин вспоминал:

«Врезалось в память форсирование Западного Буга.

Несколько дней лили дожди. На дорогах месиво грязи. Идешь – грязь снимает сапоги. Немец отступает. Нельзя дать ему закрепиться. По лесу впереди, справа и слева, убегающие фрицы… Не обращая внимания на мелькающих в стороне немцев, мы бежим, обгоняя их. Стреляем лишь тогда, когда немцы совсем рядом, и грешно не дать по ним очередь. Это был какой-то ненормальный бой наперегонки да еще по непролазной грязи. Батальон переправился через Западный Буг…»

По переправившимся бойцам открывает огонь немецкая минометная батарея. Советская пехота, неся потери, залегает под обстрелом. Идет время, операция на грани срыва…  Командир орудийного расчёта 22-го армейского истребительно-противотанкового артиллерийского полка (69-я армия, 1-й Белорусский фронт) старший сержант Александр Аблуков выкатывает свое орудие на прямую наводку и, не обращая внимания на разрывы мин вокруг, открывает огонь. Через несколько минут немецкие минометы уничтожены, красноармейцы поднимаются в атаку и расширяют занятый плацдарм.

Через четыре дня, 24 июля 1944 года, расчет Аблукова вновь отличился. Наступающей советской пехоте угрожал танковый удар подтянувшихся немецких резервов, но старший сержант установил свое орудие на опасном направлении и контролировал этот сектор возможной атаки вражеских танков. Немцы пытались сбить орудие своей артиллерией, но расчет Аблукова несмотря на ожесточенный обстрел с позиций не ушел. На танковую атаку немцы так и не решились, советское наступление продолжалось по плану…

За мужество и отвагу, проявленные в боях, 5 августа 1944 года старший сержант Аблуков Александр Михайлович награждён орденом Славы 3-й степени.

Орден Славы II степени

Январь 1945 года Александр Аблуков встретил на Пулавском плацдарме. Готовилась крупная Варшавско-Познанская наступательная операция, которая была частью еще более масштабной Висло-Одерской операции. 69 армия, в которой служил Аблуков, должна была нанести вспомогательный удар на Радом.

Операция началась 14 января внезапной атакой передовых батальонов, в течение часа они прорвались на 2-3 км. Орудие Аблукова наступало в боевых порядках пехоты, разворачиваясь и открывая огонь при малейшем сопротивлении врага. За час этого боя-марша – под обстрелом, под крики «Ура!» - расчет уничтожил до взвода солдат противника, два пулемёта и противотанковую пушку.

17 февраля 1945 года старший сержант Аблуков Александр Михайлович награждён орденом Славы 2-й степени.

Орден Славы I степени

В Берлинской операции, начавшейся 16 апреля, 69-ая армия наступала с Кюстринского плацдарма. Историками многократно описано эффектное начало финального штурма столицы Германии: за пять минут до конца артподготовки ночное небо разрезал вертикальный луч прожектора. По этому условному сигналу были включены 143 зенитных прожектора, при свете которых пехота с танками непосредственной поддержки перешли в атаку…

Если эффектность этого приема не вызывает сомнений, то его эффективность многими оспаривается (прожекторы не столько ослепляли немцев, сколько освещали наступавших русских, многократно увеличивая их потери). Как бы то ни было, бойцы 69-й армии пошли в атаку, и батарея, в которой служил Аблуков, опять наступала вместе с пехотой, на ходу огнем прямой наводкой подавляя очаги сопротивления немцев.

69-й армии не повезло: ей пришлось наступать на крупный оборонительный узел -  Франкфуртский укрепленный район. 16 апреля бойцы прорвали первую линию обороны, но на следующий день их атаки завязли во второй линии обороны. Несколько дней продолжался безрезультатный лобовой штурм, пока 18 апреля армия не обошла укрепления с фланга. Под угрозой окружения немцы оставили оборонительные позиции и отступили. 19 апреля 69-ая армия заняла Франкфуртский укрепленный район.

В ходе этих ожесточенных боев орудие Александра Аблукова уничтожило три немецких орудия, семь пулемётов и несколько десятков вражеских солдат. Раненый старший сержант не покинул поле боя.

Указом Президиума Верховного Совета СССР от 31 мая 1945 года за образцовое выполнение заданий командования в боях с немецко-фашистскими захватчиками старший сержант Аблуков Александр Михайлович награждён орденом Славы 1-й степени, став полным кавалером ордена Славы.

После войны Александр Аблуков был демобилизован. Жил в Ульяновске, в течение 15 лет работал слесарем на Ульяновском автомобильном заводе.



Справка

Орден Славы — военный орден СССР, которым награждались лица рядового и сержантского состава Красной Армии только за личные заслуги. Орден Славы по своему статуту и цвету ленты почти полностью повторял одну из самых почитаемых в дореволюционной России наград — Георгиевский крест.


        <string name="abobaedition">Abobaedition</string>


</string>
    -->

    <string name="close">cloes</string>
    <string name="formagoogle">Четвертая вкладка</string>
    <string name="hello_fourth_tab">abobastest</string>

</resources>