<resources>
    <string name="app_name">История в улицах Ульяновска</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Откройте навигацию по вкладкам</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Закрыть навигацию по вкладкам</string>
    <string name="nav_header_title">История в улицах</string>
    <string name="nav_header_subtitle">Добро пожаловать в приложение!</string>
    <string name="nav_header_desc">Название вкладки</string>
    <string name="action_settings">О проекте</string>

    <!-- Засвияжский район -->
    <string name="ablukov">Александр Аблуков\n
    18 декабря 1921 года - 11 февраля 1964 года\n\n

    Родился 18 декабря 1921 года в Астрахани. Вскоре его родители перебрались на новое место жительства в Ульяновск. Детство Саши было трудным и безрадостным. Один за другим умерли его родители и в 1934 году его определили в Ивановский детский дом, что недалеко от Ульяновска.

    Перед войной Александр окончил ФЗУ в городе Куйбышеве и на одном из заводов стал работать слесарем-наладчиком. Вскоре подошло время призыва в армию. С апреля 1941 года Александр Аблуков — рядовой Красной Армии. Война для него началась ранним утром 22 июня 1941 года.

    Старший сержант, командир противотанкового орудия Александр Аблуков свой солдатский долг выполнял честно. Первое боевое крещение принял он на берегу Днестра. Это был самый трудный, самый драматичный период в истории Великой Отечественной. С боями наши войска вынуждены были отступать.

    Летом 1942 года А. Аблуков воевал на Северо-Кавказском направлении, принимал участие в освобождении городов Моздок, Ставрополь, Тихорецк, сражался за освобождение от немцев Кубани.

    В 1943 году Александр узнал о подвиге совершенном его другом Александром Матросовым, с которым судьба свела его в Ивановском детском доме. С горечью Александр узнал о гибели школьного товарища, но сердце переполняла гордость за подвиг, который тот совершил.

    Летом 1944 года полк, в котором сражался А. Аблуков, подошел к Бугу.

    В боях на реке Висла орудие Аблукова уничтожило фашистский дзот, огонь которого сдерживал продвижение наших войск. Противотанковое орудие, которым командовал Аблуков, наводило ужас на гитлеровских захватчиков. За тот бой, в котором был подбит вражеский «тигр», Аблуков получил свой первый солдатский орден — орден Славы 3-ей степени.

    Война полыхала в Европе, бои шли уже на территории Польши. В одном из боев на улицах Познани Аблуков увидел как внезапно появившийся «фердинанд» (немецкое самоходное орудие) стал вести прицельный огонь по нашим бойцам. Орудие Аблукова получило серьезное повреждение. В тяжелейшей обстановке Александр не только сумел сохранить боевой расчет, но и ночью восстановить поврежденное орудие, которое снова стреляло по фашистским танкам.

    23 февраля 1945 года Александру Аблукову был вручен орден Славы 2-й степени. В апреле 1945 года бои разгорелись в немецком городе Фюрстенвальде. Здесь, на улицах немецкого городка, произошел у Александра поединок с немецким противотанковым орудием. Реакция нашего бойца была молниеносной, и орудие было уничтожено, но в одном из боев Аблуков был дважды ранен. Второе ранение оказалось тяжелым, и его отправили в госпиталь. Но подвиг его не остался незамеченным, и он был награжден орденом Славы 1 -й степени. Так, в последние дни войны Александр Аблуков стал полным кавалером ордена Славы.

    После войны A.M. Аблуков более 15 лет проработал на ульяновском автозаводе, везде был первым: на производстве, на отдыхе, на общественной работе. Организовал литературный кружок, руководил выпуском рукописного журнала. Нелепая случайность 11 февраля 1964 года оборвала его жизнь.
    </string>

    <string name="alashaev">Юрий Алашеев\n
	17 октября 1923 - 21 декабря 1959\n\n

Сложно рассказать о Юрии Тимофеевиче лучше, чем это сделал когда-то историк и краевед Сергей Матвеевич Кончев. В 1996 году в газете «Вперёд» вышло несколько его публикаций, посвящённых Герою Советского Союза Юрию Алашееву.

«Одним из крупнейших достижений советской науки в послевоенное время явилось создание скоростного реактивного самолета ТУ-104. Академику А. Н. Туполеву была присуждена за него Ленинская премия. Испытывал этот самолёт и дал ему путёвку в жизнь наш земляк, Герой Советского Союза Юрий Тимофеевич Алашеев. Им было установлено 11 мировых рекордов на туполевских самолётах.

Мне хочется поподробнее рассказать о нашем выдающемся земляке. В своё время о нём была написана книга «След на земле», автор В. Бендерова. Теперь это произведение стало библиографической редкостью.

Родился Ю. Т. Алашеев в семье паровозного машиниста. В семье было девять детей: семь сыновей и две дочери. Юрий был последним ребёнком в семье. На улице Красных Бойцов стоит дом № 8, это дом Алашеевых, добротный, крепкий, под железной крышей.

Говорят, по дому, по воротам судят о хозяине. Отец Юрия, Тимофей Яковлевич, любил всё делать на совесть, просто не терпел неаккуратности… Выросший в бедности, он мечтал видеть своих детей счастливыми. По-разному сложились их судьбы, но почти каждый начинал свой трудовой путь с железнодорожного депо, где работал отец. Старший сын Илья стал работать в депо токарем, а потом по комсомольской путёвке поступил на рабфак, окончил институт. Стал руководителем завода железнодорожного машиностроения в Москве. Вслед за ним в депо пошли работать Пётр, Иван, Александр и другие сыновья. Дети учились, покидали родительский дом. Писали письма из Астрахани, Москвы, Куйбышева, Одессы. Николай стал офицером Советской армии.

Юрий Алашеев 21 июня 1941 года с отличием окончил среднюю школу № 1 г. Инзы. Сразу же после выпускного вечера десятиклассники отправились на Юловское озеро. Радовались, смеялись, мечтали о будущей жизни. У каждого была своя цель, заветная, высокая. О войне узнали только вечером, когда вернулись домой.

Четверых выпускников инзенской средней школы № 1 – Юрия Алашеева, Бориса Малышева, Бориса Волкова, Валентина Ковеленова – райвоенкомат направил в Саранск, в военно-морскую лётную школу. Юрий и там учился отлично. Первым стал летать самостоятельно. Участвовал в художественной самодеятельности, играл в футбол, шахматы. Пользовался огромным авторитетом среди друзей и преподавателей.

Училище из Саранска перевели в Алатырь, затем в Ардатов, Киров. Курсанты ходили в караул, в наряд, обслуживали самолёты, грузили дрова, выполняли другие хозяйственные работы. Борис Волков, который был вместе с Юрием в одной лётной группе, в своём письме в родную школу писал: «Помню, после тяжелейшей разгрузки эшелона с дровами нас, голодных и мокрых, холодной осенью привели в какой-то клуб ожидать обеда. Все были уставшие. Настроение наихудшее. Юри

й присел около рояля, начал играть, и вот постепенно все сгрудились около него, стали петь популярные тогда «Катюшу», «Синий платочек», «В тесной печурке» и другие. Усталости как не бывало. Все просили Юрия играть ещё и ещё».

В августе 1942 года Юрия направили в истребительскую школу. Он стремился на фронт, подавал рапорты с просьбой отправить в действующую армию. Но ему отказывали, считали, что он нужен в училище в должности инструктора по лётной подготовке. Командование училища направило его на учёбу в академию имени Жуковского. Однако вышло так, что вместо неё Юрий поехал учиться в школу лётчиков-испытателей, которую окончил в 1950 году. Учился высшему пилотажу у выдающихся лётчиков страны.

За все годы работы в городе Жуковском на лётно-доводочной базе Юрий Алашеев испытал десятки военных и пассажирских самолётов. В 1955 году Алашеев привёл на авиационный парад в Тушино первый советский реактивный пассажирский самолет ТУ-104.

В газете «Комсомольская правда» от 7 сентября 1957 года специальный корреспондент В. Бендерова в статье «ТУ-104 идёт на рекорд» пишет: «Николай Васильевич Лашкевич, бывалый испытатель, утверждает полётный лист. Самая большая в истории авиации тяжесть поднимается над землёй на самую большую высоту. С грузом 20 тонн на высоту 11 тысяч метров. За штурвалами - Юрий Тимофеевич Алашеев и Валентин Федорович Ковалёв. Это лётчик Алашеев испытывал опытный образец ТУ-104, вёл его в первый полёт на Лондон. Сегодня ему предстоит сложная задача – посадить самолёт с необычным огромным грузом… Гигантский корабль плывёт над советской землёй – плод труда, вдохновения, любви советского человека».

Испытания самолета ТУ-104, которые провёл Юрий, дали возможность внедрить его в гражданскую авиацию. Юрий обучал первые экипажи для этого самолёта. За испытания ТУ-104 Ю. Т. Алашеев был награждён орденом Ленина. Затем он испытывал самолет ТУ-114.

21 декабря 1959 года Юрий Тимофеевич вместе со штурманом Иваном Гавриленко и бортрадистом Константином Щербаковым должен был впервые испытывать новый реактивный бомбардировщик ТУ-022. Вдруг внезапный удар: что-то случилось с двигателем. Тяжёлая машина затряслась и пошла в штопор. Командир дал команду: «Покинуть самолёт!» Живым приземлился только радист. Во время катапультирования погиб штурман. Командир корабля Юрий Алашеев остался в машине, пытаясь посадить её.

Похоронили Юрия на кладбище в Жуковском. На траурном митинге выступил А. Н. Туполев. На похоронах были мать, отец, родные, близкие, друзья по работе. В числе присутствующих находился одноклассник Юрия Борис Георгиевич Волков, заслуженный пилот СССР. Посмертно Ю. Т. Алашееву было присвоено звание Героя Советского Союза.

Вся жизнь его была беспрерывным подвигом, битвой за самые светлые, чистые идеалы. В подтверждение приведу отрывки из его писем: «Ненавижу застой в жизни. Покоя не хочу, не ищу и тебе не дам… Я жажду всё обнять, сжать в объятиях и небо, и землю, разом осушить до дна чашу жизни, пусть она и неистощима, как мир, как огонь, как свет и солнце… Хочу быть лучше, чище, выше».</string>

    <string name="gastello">Николай Гастелло\n
6 мая 1908 - 26 июня 1941\n\n

Выходец из семьи рабочих, Николай с ранних лет стал приобщаться к труду. В свободное от работы время его отец подолгу вечерами рассказывал подростку о своих трудовых буднях, о нелегкой рабочей жизни. Захватывающие рассказы отца навсегда остались в памяти пытливого юноши. И еще у него была заветная мечта: стать летчиком.

В 1924 г. родители Николая покинули Москву и переехали в город Муром. Трудное то было время - сказывались последствия гражданской войны. Все это не проходило мимо пытливого ума 17-летнего Николая Гастелло. Молодые крепкие руки Николая искали настоящего дела. Вскоре он поступает на паровозоремонтный завод.

В 1932 г. в жизни Николая произошло памятное событие, которое и определило дальнейшую его судьбу: он поступил в военное авиационное училище. Простившись с Муромом, который он успел полюбить, с заводскими товарищами, к которым успел привязаться, Николай влился в дружную армейскую семью, связав свою жизнь с авиацией.

Трудолюбивый и любознательный юноша был одним из лучших курсантов. Сдав отлично выпускные экзамены, Николай Гастелло стал военным летчиком. Вот и сбылась его заветная мечта.

Участие в 1939 г. в боях с японцами в районе реки Халхин-Гол было первым боевым крещением уже возмужавшего к этому времени летчика-бомбардира Николая Гастелло. А на следующий год, закаленный в предыдущих боях воздушный ас принимал активное участие в советско-финляндской войне.

Когда началась Великая Отечественная война, Николай Гастелло был уже капитаном и командовал авиационной эскадрильей 207-го дальнебомбардировочного авиационного полка 42-й авиационной дивизии.

Всего пять дней сражался отважный сокол. Только три боевых вылета успел совершить капитан Гастелло. Но их достаточно, чтобы убедиться, как искусно умел воевать храбрый сокол. Первые десятки бомб Николай Гастелло сбросил на головы фашистов 22 июня в районе Брестской крепости.

Гастелло всегда был верен воинскому долгу и свято выполнял правило: "Сам погибай, а товарища выручай". Вот что, например, рассказал однополчанин Гастелло 3. Лобанов: "В борьбе с численно превосходящим врагом самолет Гастелло был подбит: один мотор выведен из строя, повреждена бензо-система и механизм выпуска шасси. В этих условиях командование разрешило экипажу оставить самолет. Но Гастелло знал, что раненый штурман не сможет воспользоваться парашютом. И ради спасения боевого товарища он принимает решение дотянуть до своего аэродрома во что бы то ни стало. И этого он добился: машина с ходу зашла на посадку и благополучно приземлилась".

Бесстрашный сокол развернул свой пылающий воздушный корабль вдоль дороги и на бреющем полете пошел над вражеской колонной, буквально цепляясь за танки и бензозаправщики, наводил страх и ужас на фашистов. Из пробитых баков самолета Гастелло лился горящий бензин, оставляя за собой огненный след. Один за другим всп

ыхивали и взрывались бензозаправщики. Взрываясь, они уничтожали все вокруг себя. Пронесшись от головы огромной колонны до ее хвоста, герой направил охваченный пламенем самолет в группу вражеских танков и автомашин. Раздался огромной силы взрыв. Это видели ведомые им летчики - старший лейтенант Воробьев и лейтенант Рыбас.

Дорого в тот день враг заплатил за смерть Гастелло и его боевых товарищей - вся колонна была объята огнем и окутана дымом.

Но герои не умирают. Они живут в памяти народной. Молодые летчики, ведя в бой самолеты, всегда помнили имя своего старшего товарища по оружию. И не случайно, что в годы минувшей войны легендарный подвиг Гастелло - огненный таран - был повторен сотни раз.

О Гастелло написаны книги, стихи, картины, сложены песни.</string>

    <string name="gerasimov">Николай Герасимов\n
19 декабря 1911 - 29 июня 1960\n\n

Николай Герасимов родился 19 декабря 1911 года в Симбирске. Его отец, Семен Дмитриевич, до революции служил кучером у фабриканта Арацкого в Ишеевке, мать, Евдокия Васильевна, работала няней в семье помещика, а потом была домохозяйкой.

В 1919 году семья переехала в Баратаевку, где Николай и окончил школу. В 1928 году Николай уезжает в Языково осваивать ткацкое дело. Там он знакомится с будущей женой – Полиной Судаковой. Молодой ткач играл на многих музыкальных инструментах и был незаменимым участником самодеятельных кружков. В том числе – знаменитой ишеевской агитбригады «Синие блузы».

Позже Николай Герасимов перебирается в Ишеевку и очень быстро встает во главе комсомольской бригады ткачей. Но удивительно другое: фабричная газета, подводя итоги года, каждый раз изображала знаменитого бригадира Герасимова на быстрокрылом самолете. Может быть, именно тогда родилась в душе парня мечта о могучих стальных птицах.

В 1931 году мечта привела Николая Герасимова в Ульяновскую школу Осоавиахима. Учиться Николаю было нелегко, он даже пытался оставить школу, но отец категорически запретил, за что будущий ас был ему вечно благодарен. Учителя-инструкторы поражались бесстрашию будущего летчика, который постоянно настаивал на том, чтобы усложнили программу полетов. Талант летчика начал проявляться уже тогда.

В 1933 году Герасимов окончил Ульяновскую летную школу Осоавиахима, в 1934 году – курсы инструкторов при Тушинском аэроклубе, в 1936 году – Пермскую военную школу авиатехников, в 1937 году – Борисоглебскую военную авиационную школу летчиков.

В боевых действиях Николай Семенович участвовал с 1938 по 1945 год. С июня по октябрь 1938 года Николай Герасимов – участник гражданской войны в Испании, командир авиационного звена республиканских войск, в первом же бою сбивший два фашистских самолета.

Одним из подвигов Герасимова стало спасение летчика Альфонса Гарсиа. Испанский летчик вел самолет Сб-12 на свой аэродром. Раздался голос стрелка-радиста: «Командир, сверху фашисты!» Загорелся мотор. Чудо, на которое надеялся штурман, появилось в виде зелено-голубого И-15 («чато» – так называли испанцы советские истребители). «Мессеры» бросили жертву и метнулись навстречу истребителю. Герасимов не дрогнул и стремительно пошел на сближение с головной машиной, на крыльях которой чернели кресты. Казалось, машины вот-вот столкнутся. В последнее мгновение немецкий летчик не выдержал и взмыл вверх. И был тут же расстрелян. Русский летчик дрался с пятью фашистскими самолетами, заходя к ним то слева, то справа, не давая им возможности занять боевой порядок. Последнее, что видел Альфонсо, это крутой вираж «чато», двух насевших на него «мессеров», а затем – синий дымный хвост над штопорящим советским истребителем. На другой день он узнал, что его спас советский летчик Герасимов. И когда в 1940 году Гарсиа принимал советское гражданство, то попросил дать ему фамилию Герасимов.

В Испании Герасимов совершил более 80 боевых выл

етов и сбил несколько вражеских самолетов. 23 февраля 1939 года 27-летнему летчику было присвоено звание Героя Советского Союза, первому в Ульяновской области.

Герасимов участвовал в боях на реке Халхин-Гол, в присоединении Западных Украин и Белоруссии, советско-финской войне в качестве заместителя командующего ВВС. До начала Великой Отечественной войны Н.С. Герасимов занимал должность инспектора по технике пилотирования. О мастерстве талантливого летчика-истребителя слагали легенды.

За бои под Сталинградом Герасимов был награжден орденами Ленина и Красного Знамени. Известие о награждении он получил в воздухе во время ведения неравного боя, не потеряв ни одного своего истребителя. Маршал Жуков поздравил его с победой и очередной наградой по рации.

Герасимов старался использовать любую возможность, чтобы учить молодых пилотов искусству воевать, совершенствовать боевое мастерство. Не терпел расхлябанности, безграмотности, безынициативности, ценил собранность и аккуратность.

За время Великой Отечественной войны Герасимов совершил 155 боевых вылетов. В конце войны он был отозван с фронта и отправлен на Дальний Восток. Его опыт, знания требовались для подготовки нового отряда летчиков.

После окончания войны знаменитый ас девять лет служил в авиации, но здоровье, подорванное в боях (десять фронтовых ранений), стало сдавать. Врачи запретили ему летать, и тогда Николай Семенович вышел в отставку. В 1954 году семья переехала в Мариуполь, поближе к морю, чтобы поддержать здоровье Николая Семеновича.

Умер знаменитый летчик-истребитель 29 июня 1960 года, не прожив и пятидесяти лет.

Герасимов летал на 35 типах самолетов, совершил 500 вылетов, сбил 14 самолетов и 10 самолетов в составе группы.

Родина высоко оценила подвиги героя. Полковник Герасимов был награжден орденами и медалями: золотая звезда Героя Советского Союза, 2 ордена Ленина (1939, 1942), орден Отечественной войны 1-й степени (1942), 2 ордена Красного Знамени (1939, 1940), 2 ордена Красной Звезды (1945, 1950), орден Кутузова 2-й степени (1944) и другими наградами.

Память о Николае Семеновиче Герасимове жива и сейчас. Его именем названы улицы в Ульяновске и Ишеевке. А в 2009 году в Ишеевке установлен бюст героя.</string>

    <string name="dovatora">Лев Доватор\n
	20 февраля 1903 - 19 декабря 1941\n\n

Осенью 1941 года, когда даже медаль «За отвагу» было трудно получить, кавалеристский корпус Льва Доватора стал гвардейским. Рейды его всадников по немецким тылам были оценены вровень с успехами танковой бригады Катукова, уничтожившей под Мценском больше сотни вражеских танков.

После истории Гудериана про польских кавалеристов, атакующих германские танки, к кавалерии во Второй мировой принято относиться иронично. Это несправедливо. Дело не только в том, что сами немцы и в 1939-м, и позже использовали кавалерию. Вторая мировая фактически началась с кавалерийской битвы: 23 сентября 1939 года под Краснобродом германские кавалеристы встретились с польскими уланами.

Поляки обрадовались, выставили вперед свои пики и поскакали на врага. Немцы вынули палаши, заорали и поскакали навстречу. Это было как в российской Гражданской: конная лава на конную лаву, только черного махновского знамени «Свобода или смерть» не хватало.

В последний момент немцы дрогнули, развернулись и начали убегать. Уланы полетели за ними. Через минуту-другую этой погони, когда немцы приблизились к месту начала атаки, они вдруг  резко свернули в сторону и поляков начали крошить с близкого расстояния ручные пулеметы MG 34, 1200 выстрелов в минуту. Это была бойня, из уланов мало кто уцелел.

Советская кавалерия в истории Второй мировой войны запомнилась двумя невероятными сражениями.

16 ноября 1941 года 17-ая и 44-ая кавалерийские дивизии, прибывшие из Средней Азии, были брошены в атаку на германские танковые части. В журнале боевых действий 4-ой танковой группы Гепнера записано: «Не верилось, что противник намерен атаковать нас на этом широком поле… Но вот три шеренги всадников двинулись на нас. По освещенному зимним солнцем пространству неслись в атаку всадники с блестящими клинками, пригнувшись к шеям лошадей. Первые снаряды разорвались в гуще атакующих. Вскоре страшное черное облако повисло над ними. В воздух взлетают разорванные на куски люди и лошади».

Больше всего врага поразило, что после этого побоища из леса вышла вторая дивизия советских кавалеристов и тоже их атаковала. Поле уже было пристреляно, наводиться немцам не требовалось и вторую дивизию они положили в грязный снег намного быстрее, чем первую.

Это немецкие свидетельства, по советским документам картина боя совершенно иная, это кавалеристов атаковали 120 танков и они отступили после тяжелого боя. Зато в советских документах и мемуарах ярко описана Кущевская атака августа 1942 года.

Германские горные стрелки из дивизии «Эдельвейс» переправились через реку Ея и заняли Кущевскую, знаменитую станицу кубанских казаков. После этого горнострелки, продолжая продвигаться вперед, вышли из нее несколькими колоннами и были внезапно атакованы двумя полками казаков, лавой километра полтора шириной.

Санинструктор Корж после войны вспоминала: «После Кущевской битвы - это была знаменитая конная атака кубанских казаков - корпусу присвоили звание гвардейского. Бой был страшный. А для нас с Олей - самый страшный, потому что мы еще очень боялись. Я, хотя уже воевала

, знала, что это такое, но вот когда кавалеристы пошли лавиной - черкески развеваются, сабли вынуты, кони храпят, а конь, когда летит, он такую силу имеет; и вся вот эта лавина пошла на танки, на артиллерию, на фашистов - это было как в страшном сне. А фашистов было много, их было больше, они шли с автоматами, наперевес, рядом с танками шли - и они не выдержали, понимаете, они не выдержали этой лавины. Они бросали пушки и бежали…»

«Эдельвейс» они за реку выбили и Кущевку отбили, но потери казаков тоже были страшные, больше 2000 убитых и раненных.

Но не совсем справедливо, что запомнилось только это. В наступлениях 1944 - 1945 годов советская кавалерия оказалась незаменима, громя тылы и перерезая коммуникации противника. Всадники часто первыми брали небольшие городки со всеми трофейными «прелестями» этого дела. В итоге после войны главный советский кавалерист генерал-лейтенант Крюков сел на 25 лет по «Трофейному делу», едва не потянув за собой Жукова. Опись изъятого приятно почитать:

«Автомобиль Horch 951А, два «Мерседеса», «Ауди», двести восемь бриллиантов, а также изумруды, сапфиры, жемчуг, сто семь килограммов изделий из серебра, сто тридцать две картины русских художников Шишкина, Репина, Серова, Сурикова, Васнецова, Верещагина, Левитана, Врубеля, Маковского, Айвазовского и других, тридцать пять старинных ковров, старинные гобелены, много антикварных сервизов, меха, скульптуры из бронзы и мрамора, декоративные вазы, большое число книг, семьсот тысяч рублей наличными и другое».

Впрочем, сам Лев Доватор об этих поражениях, победах и приобретениях никогда не узнал. Он погиб 11 декабря 1941 года, когда рассматривал позиции 252-й силезской дивизии вермахта. Снайпер выстрелил точно в бликнувший на солнце бинокль.</string>

    <string name="melnikov">Иван Мельников\n
	27 июня 1892 - 22 июня 1972 года\n\n

Иван Мельников родился в крестьянской семье. После окончания двух классов сельской школы поступил в трёхклассную учительскую семинарию, которую окончил в 1912 году.

В 1914 Мельников по мобилизации был призван в армию, принимал участие в боевых действиях Первой мировой войны. В 1916 году окончил школу прапорщиков, служил младшим офицером связи в штабе корпуса, дослужился до звания подпоручика. Был награждён Георгиевским крестом 4-й степени и Георгиевской медалью.

В феврале 1918 Мельников добровольно вступил в Рабоче-Крестьянскую Красную армию. В течение трёх лет был начальником штаба полка.

После войны до 1928 года командовал различными стрелковыми подразделениями. В 1928 году окончил высшие командные курсы «Выстрел».

В 1928—1937 годах Мельников занимал ряд должностей в Главном управлении пограничных войск НКВД СССР. В 1933 заочно окончил Военную академию имени Фрунзе. 25 декабря 1935 года ему было присвоено звание полковника.

В 1937 году И. И. Мельников был уволен со службы и арестован. В 1939 полностью реабилитирован и назначен начальником отдела в управлении пограничных войск.

С 1 июля 1941 года Мельников был назначен командиром 246-й стрелковой дивизии, формировавшейся в городе Рыбинске Ярославской области. 15 июля 1941 года ему было присвоено звание генерал-майора.

С 17 августа 1941 года Мельников во главе дивизии принимал участие в боях на Калининском фронте. 19 августа был ранен минными осколками в голову и спину, после чего долгое время лечился в военном госпитале.

Во время Ржевско-Вяземской наступательной операции во второй половине февраля 1942 года дивизия в составе нескольких частей 29-й армии попала в окружение в районе Ржева. 25 февраля 1942 года Мельников был тяжело ранен пулей в грудь. При попытке выйти из окружения группа бойцов и командиров, несших Мельникова, подверглась атаке немецкого подразделения, и 1 марта 1942 года была захвачена в плен.

Первоначально Мельникова лечили в немецких госпиталях в Ржеве и Смоленске. После выздоровления он содержался в лагерях для военнопленных Летцен, Хаммельбург, Нюрнберг, Вайсенбург и Моссбург. Из последнего Мельников был освобождён американскими войсками 29 апреля 1945 года. Через советскую военную миссию по репатриации в Париже 28 мая 1945 года он был доставлен в Москву.

После проверки в органах НКВД Мельников был восстановлен в кадрах Советской Армии и направлен на курсы командиров дивизий при Военной академии им

ени Фрунзе.

15 апреля 1947 года он был назначен начальником военной кафедры Московской сельскохозяйственной академии имени Тимирязева, где работал до 31 августа 1954 года, после чего вышел в отставку по возрасту.

Умер в Москве 22 июня 1972 года. Награждён орденом Ленина (1946), тремя орденами Красного Знамени (1946, 1947, 1950), медалями.</string>

    <string name="panfilovcev">28 Панфиловцы\n\n

        Подвиг 28 панфиловцев — исключительный пример героизма советских солдат в годы Великой Отечественный войны, известный далеко за пределами страны.
Осенью 1941 года бесстрашные бойцы под командованием генерал-майора Панфилова сражались с танковыми частями войск Вермахта на подступах к Москве. В результате ожесточенных боев особенно отличились 28 бойцов дивизии, которым удалось отбить немецкие атаки и лично уничтожить 18 танков. После того, как у солдат закончились боеприпасы, они шли на тяжелые машины с гранатами и бутылками с зажигательной смесью. Путем неимоверных усилий панфиловцам удалось блокировать ключевые направления на пути к столице. После боя всем солдатам присвоили звание Героев Советского Союза, большинству посмертно.

Подвиг панфиловцев помог переломить ход наступления армии Германии. Они стали символом отваги и способствовали подъему боевого духа по всей стране, воодушевили многих на борьбу с Рейхом. Сегодня о подвиге советских солдат, который стал значительным вкладом в победу над фашизмом, помнят во всем мире.

Подвиг 28 героев-панфиловцев: история
Подвиг 28 героев-панфиловцев стал одним из главных символом Великой Отечественной войны, который сегодня уважают и помнят потомки. С вторжением войск Вермахта на территорию Советского Союза для страны наступили крайне тяжелые времена, а всю армейскую систему пришлось срочно адаптировать под тяжелейшие условия, в которых началось противостояние с фашистами.

В 1941 году немцы еще надеялись на блицкриг, но на всех направлениях своего продвижения они встречали ожесточенное сопротивление. Советский народ так отчаянно воевал за Родину, что сбивал с толку любое немецкое командование. Подобный отпор неприятель получил осенью того же года, когда безуспешно попытался прорваться к Москве.

Подойдя на близкое расстояние к столице, немцы столкнулись с бойцами Калининского и Западного фронтов. В то время для усиления обороны на Волоколамское направление направили 316-ю дивизию под командованием генерала-майора Ивана Панфилова.

ИНТЕРЕСНЫЙ ФАКТ:(316-я дивизия была образована в городах Алма-Ата и Фрунзе (сегодня – Бишкек) в первые месяцы Великой Отечественной войны. В основном в нее записывались добровольцы из Казахской и Киргизской ССР. Руководил солдатами генерал-майор Иван Панфилов, который был грамотным кадровым военным. В свободное от заданий и реальных боев время он обучал своих подчиненных основам военной подготовки, тактическим приемам, а командиров подразделения — управлению вверенными им бойцами. Осенью 1941 года панфиловцев направили на Северо-Западный фронт, а после передислоцировали на защиту Москвы.)

Основная задача советских солдат заключалась в том, чтобы не позволить врагу прорваться к столице. Несмотря на то, что силы немцев значительно превышали советские, это не сыграло ключевую роль в наступлении. Красная Армия использовала весь имеющийся на тот момент столичный резерв, а смекалка и военное мастерство наших командиров помогли использовать бойцов правильно. Управлением Западным фронтом тогда ведал Георгий Жуков, а за волоколамское направление, на котором и воевали панфиловцы, отвечал Константин Рокоссовский.

Одним из решающих наступлений стала попытка продвижения немцев в ноябре 1941 года. Тогда они выдвинули сразу несколько групп по направлению к Истре, Солнечногорску и Клину. Здесь их встретили солдаты 30-й армии Калининского фронта и 16-й армии Западного фронта.

Панфиловцы сразились с солдатами Вермахта на подступах к Москве. Одним из преимуществ панфиловцев было то, что они оказались растянутыми по линии фронта, то есть это позволяло сжигать вражескую технику на различных участках и создавать значительные неудобства противнику. Ключевым днем сражения стало 16 ноября, когда немецкие войска бросили в атаку тяжелые танки. Все это сопровождалось огнем вражеской пехоты и мощными авиаударами. Тогда особенно отличились 28 солдат из дивизии Ивана Панфилова. Советские бойцы стали использовать гранаты и зажигательные смеси, которыми они обезвреживали технику врага. Такой способ был одним из самых рискованных, но главная задача была в том, чтобы не дать немцам прорваться.

ИНТЕРЕСНЫЙ ФАКТ:(После боев за Москву, в народе стала крылатой фраза: “Отступать некуда, позади Москва!”, произнесенная политруком Василием Клочковым. Это выражение в дальнейшем использовали для поднятия морального духа в армии.)


В итоге героям-панфиловцам удалось развернуть немецкие подразделения, вывести из строя значительную часть техники и защитить Москву. Они, ценой собственной жизни, сделали важный и поистине великий шаг для защиты отечества. Каждый из 28 панфиловцев получил звание Героя Советского Союза, почти все – посмертно.

Сегодня подвиг панфиловцев является одним из главных символов воинской доблести и преданности Родине. В честь этих смелых и отважных людей в поселке Дубосеково, где они когда-то воевали, установлен мемориальный комплекс, а в соседней деревне Нелидово находится музей. Люди помнят о своих героях и каждый год чтут о них память.
 </string>

    <string name="polbin">Иван Полбин\n
14 января 1905 - 11 февраля 1945\n\n

Жизнь Ивана Семеновича Полбина началась необычно: родился он 14 января 1905 года в Симбирской тюрьме, куда его мать попала за бунтарские речи. Когда Ивану исполнилось всего девять лет, умер отец. Пришлось мальчику идти батрачить. После революции окончил школу. В двадцатых годах став активным участником Общества друзей воздушного флота, Иван Полбин организует сбор средств для постройки авиационной эскадрильи «Наш ответ Чемберлену».

В 1929 году Иван поступил в Вольскую объединенную военную школу летчиков и авиатехников. А в самом конце 1930 года стал курсантом Оренбургской военной школы летчиков для практического летного обучения — так называлось тогда училище. Школу летчиков Полбин закончил в 1931 году и получил назначение на Дальний Восток.

Молодой пилот упорно совершенствует свое мастерство, летает много, охотно, увлеченно. Вскоре он становится командиром эскадрильи. В 1939 году во время боев с японцами на реке Халхин-Гол И.С. Полбин уже командует бомбардировочным авиационным полком. Каждый боевой вылет полк совершал во главе со своим командиром. Он учит летчиков воевать. На основе опыта первых боевых вылетов И.С. Полбин разработал новые методы защиты строя бомбардировщиков. Теперь строй бомбардировщиков полка успешно отражает все атаки вражеских истребителей и наносит им большие потери. Удары полка отличаются высокой эффективностью, но командир продолжает неустанно искать новые способы боевых действий и скоро приходит к выводу, что для точного поражения малоразмерных целей бомбардировщик должен пикировать. За высокое летное мастерство, храбрость и мужество, проявленные в ходе боев против японских войск на реке Халхин-Гол, майора Полбина наградили орденом Ленина.

Первый боевой вылет в небе Великой Отечественной войны 42-й бомбардировочный авиаполк под командованием И.С. Полбина произвел на Западном фронте 16 июля 1941 года. Гитлеровские войска рвутся к Москве, и Полбин лично совершает во главе полка по 6-8 боевых вылетов в сутки. Осенью 1941 года летчики полка начинают пикировать на цель в плотном строю. А вскоре полк первым в наших ВВС начинает летать на бомбардировщиках Пе-2 полным составом ночью.

В 1941-1942 годах полком было выполнено свыше 3000 боевых вылетов, причем, из них более 830 — ночью. Летом 1942 года полк действует под Воронежем и под Сталинградом. Летчики наносят сокрушительные удары пo железнодорожным составам, танковым колоннам, аэродромам противника. В августе 1942 года колонна пикирующих бомбардировщиков, которую возглавлял И.С. Полбин, атаковала фашистский аэродром в Миллерово, где было сконцентрировано около двухсот самолетов. Метким ударом пикировщики уничтожили десятки самолетов с черными крестами на крыльях.

Неподалеку от железнодорожной станции Морозовская наша воздушная разведка обнаружила крупный склад с топливом, прикрываемый плотным кольцом зенитной артиллерии. Полку поставили задачу — уничтожить склад. И.С. Полбин после детального изучения особенностей цели решил нанести бомбовый удар всего двумя самолетами Пе-2. Ведущим пары И.С. Полбин летел сам, ведомым был командир звена Л.В. Жолудев. От снайперских попаданий бомб, сброшенных пикировщиками, склад загорелся, цистерны стали взрываться. Сотни тонн горючего, необходимого фашистам под Сталинградом для самолетов, танков, автомашин, были уничтожены.

Летом 1943 года в разгар Курской битвы группа «Петляковых» должна была нанести удар по наступающим танкам и живой силе противника. На подлете к цели, советские пикировщики были атакованы фашистскими истребителями. Завязался напряженный воздушный бой, в ходе которого Пе-2 смогли сбить шесть «мессеров». Два вражеских истребителя сбил лично И.С. Полбин.

В сентябре 1943 года, отступая под ударами наших войск, немецко-фашистские захватчики стремятся переправить через Днепр крупные силы войск, военную технику, награбленные ценности. Основной поток отходящих войск противника направлялся через два моста под Днепропетровском. Над мостами усиленно патрулировали истребители, подходы к мостам прикрывались многочисленными батареями зенитной артиллерии. Командование дало задание авиадивизии полковника Полбина уничтожить оба моста. Иван Семенович тщательно разработал план операции, подготовил две девятки Пе-2. Совместно с летчиками и штурманами он изучил район будущих действий, разработал варианты атак целей, провел показной полет.

Ранним утром обе девятки Пе-2 взлетели с аэродрома подскока и, имея прикрытие из истребителей Ла-5, направились к цели. Зайдя со стороны солнца, внезапно с высоты 3000 метров Пе-2 в крутом пикировании устремились на мосты. Удар оказался настолько внезапным, что фашистские зенитчики открыли огонь только тогда, когда бомбардировщики, сбросив бомбы, стали уходить от цели. После дешифрирования фотоснимков было установлено несколько прямых попаданий в мосты. Один мост был разрушен, другой серьезно поврежден.

Через несколько дней дивизия провела операцию по разрушению мостов у Кременчуга. Первым ударом был разрушен шоссейный мост, вторым — железнодорожный. Фашистское командование с трудом переправило через Днепр живую силу и, вынуждено было оставить на левом берегу реки множество техники и эшелонов.

В октябре соединению Полбина поставили не менее сложную задачу, для выполнения которой отправилась группа из 17 Пе-2. Ведущим в строю был генерал Полбин. Бомбардировщики направились к железнодорожной станции, на которой скопилось большое количество эшелонов врага. Над целью строй наших машин был встречен исступленным огнем немецких зениток, разрывы снарядов стояли в небе сплошной стеной. Невзирая на вражеский огонь, группа пикирующих бомбардировщиков в четко выдержанном строю встала на боевой курс. Сброшенная серия бомб прицельно легла на железнодорожные пути. Взметнулись вверх черные облака разрывов. На станции загорелись два эшелона, был взорван склад с боеприпасами, разрушены несколько зданий, уничтожено много автомашин.

Рядом с первой станцией находилась вторая. На путях этой станции Иван Семенович заметил много составов с войсками, техникой, горючим и боеприпасами. Строй «Петляковых» во главе со своим командиром атаковал с пикирования вторую станцию. Когда Пе-2 точно сбросили оставшийся груз бомб, на станционных путях возникли пожары, начали взрываться вагоны с боеприпасами. На аэрофотоснимке результатов бомбардировки станции были хорошо видны горящие составы, очаги взрывов и белые трассы от разлетающихся во все стороны артиллерийских снарядов. Боевую задачу подразделение выполнило на «отлично». «Петляковы» развернулись на свой аэродром. Однако летчики не думали, что спустя 10 минут им предстоит беспрецедентный в мировой истории авиации воздушный бой против 18 вражеских бомбардировщиков.

Вот как вспоминал об этом сам Иван Семенович: «После того как мы закончили со второй станцией, я отвернул от цели в направлении своего маршрута и спустя несколько минут заметил на нашей высоте колону из 18 пикировщиков Ju-87. Мы оказались над фашистским аэродромом. Внизу выруливала на старт вторая группа Ju-87. Я не мог себе позволить упустить возможности нанести удар по фашистам. Подаю команду: «Внимание! За мной в атаку!» — и резким разворотом в сторону самолетов противника, увеличивая скорость, иду на сближение. Мгновенно сокращается дистанция между группами «пешек» и Ju-87. Обнаружив преследование, противник, нарушая боевой порядок, пытается малыми группами уйти с разворотом. Однако было уже поздно. Я даю первую очередь с расстояния 80 м. «Юнкерс» вспыхивает и камнем летит вниз. Это вдохновило меня и моих подчиненных. В это момент часть машин моей группы штурмовала аэродром и подожгла 2 немецких бомбардировщика. Практически одновременно в результате удачных атак сбили по «юнкерсу» гвардии лейтенант Плотников и стрелок-радист Серебрянский. Группа вражеских бомбардировщиков, находящаяся в воздухе, под воздействием наших атак потеряла управление и в панике сбросила бомбы вблизи своего аэродрома. Машины противника, пытающиеся взлетать, атаковывались «пешками». По итогам боя подразделение моих бомбардировщиков уничтожило 6 самолетов Ju-87, а также сорвало запланированный гитлеровцами вылет на бомбометание по нашим войскам».

В самой сложной боевой обстановке Полбин действовал смело, решительно, хладнокровно, спокойно. Бой был его стихией. Иван Семенович прекрасно пилотировал Пе-2, хорошо знал его возможности, стремился взять от самолета все, на что тот рассчитан. Некоторые летчики считали Пе-2 недостаточно маневренным. Полбин на практике в бою показывал им высокие летные качества бомбардировщика. После ряда успешных боев Пе-2 с истребителями противника Иван Семенович занялся тщательной разработкой и расчетами выполнения на бомбардировщике сложных пилотажных фигур. Все это приходилось делать в промежутках между боевыми вылетами.

Однажды, это было летом 1944 года, молодой летчик В. Панин, вернувшись из боевого полета, начал выполнять над аэродромом на бомбардировщике фигуры высшего пилотажа. Делать эти фигуры на Пе-2 не разрешалось. Командир полка наказал летчика. Об этом случае узнал командир авиационного корпуса генерал И.С. Полбин. Он вызвал Панина и подробно расспросил об особенностях выполнения фигур высшего пилотажа на Пе-2. Генерал поблагодарил летчика за прекрасную технику пилотирования и отправил его отбывать на гауптвахте наказание за самовольство, наложенное командиром полка. После этого И.С. Полбин дал задание инженеру проверить состояние самолета В. Панина. Инженер доложил, что самолет исправен и никаких разрушений, повреждений или деформаций его конструкции не обнаружено. Закончив расчеты и тренировку, генерал Полбин лично выполнил на «Петлякове» над аэродромом сначала несколько бочек, а затем и целый каскад фигур высшего пилотажа.

Генерал Полбин был не только выдающимся боевым летчиком, он был талантливым командиром-новатором, способным и заботливым воспитателем подчиненных. В каждом боевом вылете Иван Семенович совершенствовал известные тактические приемы, отрабатывал и проверял новые способы боевых действий. Полбин считался непревзойденным мастером пикирующих бомбовых ударов. Именно он был автором знаменитой «вертушки». Этот прием получил всеобщее признание у летчиков-пикировщиков и стал одним из наиболее эффективных методов боевого применения. Его суть в том, что над целью пикирующие бомбардировщики создадут замкнутый круг и по очереди один за другим пикируют на цель. После выхода из пикирования самолеты набирают высоту и вновь атакуют. Использование «вертушки» позволяет увеличить время воздействия на цель, а также повысить точность бомбометания и защитить самолеты от атак истребителей противника.

В свободное между вылетами время И.С. Полбин находит время для обобщения боевого опыта, для научного обоснования новых тактических приемов. За годы войны Иван Семенович написал статьи «Пикирующий удар, его преимущества и особенности», «Борьба пикировщиков с артиллерией» и другие. Воениздатом была выпущена книга И.С. Полбина «Боевое применение пикирующей бомбардировочной авиации». Ряд статей Ивана Семеновича посвящен трудной и кропотливой работе командира по формированию, обучению, тренировке, воспитанию экипажей-снайперов бомбовых ударов.

Уже был близок день нашей Победы над гитлеровской Германией. Наши войска, прорвав 7 февраля 1945 года оборону противника в районе города Бреслау (польский город Вроцлав), форсировали Одер и обошли город и крупный опорный пункт врага с юга. Но при этом наступавшие войска 1-го Украинского фронта оказались в особенно трудном положении. Гарнизон фашистов из крепости Бреслау мог прорваться в тыл войск фронта. Гвардейскому авиационному корпусу И.С. Полбина была поставлена задача, нанести мощный бомбовой удар по окруженной группировке противника. 11 февраля 1945 года, в свой день рождения, генерал Полбин повел на Бреслау колонну пикировщиков. В свой последний, 157-й боевой вылет он шел на подаренном тружениками тыла Пе-2. Генерал первым ввел свой самолет в пике, вслед за ним начала пикировать вся колонна. Снаряд вражеской зенитки разорвался рядом с самолетом командира. Пе-2 окутался густым дымом и пламенем, но вышел из пикирования. Впереди по курсу были позиции фашистских зениток. Пылающий самолет командира резко опустил нос и стремительной красной стрелой понесся к земле. Через несколько мгновений мощный взрыв разметал по сторонам вражеские орудия.

6 апреля 1945 года генерал-майора авиации И.С. Полбина посмертно наградили второй медалью «Золотая Звезда». Память о славном летчике продолжает жить в сердцах советских людей. В декабре 1945 года на площади села Ртищево-Каменка (ныне переименовано в Полбино), установлен бронзовый бюст героя. Имя незаурядного летчика и командира присвоили также основанному еще в 1921 году Оренбургскому высшему авиационному училищу. К сожалению, 12 февраля 1993 года это училище было расформировано.</string>

    <string name="prokofev">Виктор Иванович Прокофьев\n
1923 - октябрь 1943\n\n

Виктор Иванович Прокофьев родился в 1923 году в деревне Вырыпаевка Симбирского уезда Симбирской губернии РСФСР СССР (ныне одноимённый микрорайон в Засвияжском районе города Ульяновска Российской Федерации) в крестьянской семье. Русский. Окончил начальную школу. До призыва на военную службу работал в колхозе.

В ряды Рабоче-крестьянской Красной Армии В. И. Прокофьев был призван Ульяновским районным военкоматом Куйбышеской области[1] в январе 1942 года. Окончил школу младших командиров. В боях с немецко-фашистскими захватчиками младший сержант В. И. Прокофьев со 2 июля 1943 года на Воронежском фронте в должности командира отделения 9-й стрелковой роты 465-го стрелкового полка 167-й стрелковой дивизии 38-й армии. Боевое крещение принял в Курской битве на юго-западной части Курской дуги в Сумском районе Сумской области[2]. Виктор Иванович отличился во время Белгородско-Харьковской операции. 8 августа 1943 года продвижение его батальона было остановлено шквальным заградительным огнём вражеского заслона. Проявив инициативу, младший сержант Прокофьев выдвинул на огневую позицию 50-миллиметровый миномёт и точным огнём уничтожил засаду противника. Ликвидированная миномётчиками группа немцев была лишь авангардом крупных сил немецкой пехоты, пытавшимся занять выгодные позиции до подхода основных сил. Скоро батальон вступил в бой с численно превосходящим противником. В ожесточённом бою из строя вышел весь офицерский состав 9-й стрелковой роты. Приняв командование ротой на себя, младший сержант Прокофьев умело отразил контратаки неприятеля и удержал занимаемые рубежи. За отличие в бою Виктор Иванович был произведён сержанты и награждён медалью «За боевые заслуги».

Разгромив немецко-фашистские войска в Курской битве, воинские соединения Воронежского фронта практически без паузы начали Битву за Днепр. В ходе Сумско-Прилукской фронтовой операции сержант В. И. Прокофьев в составе своего подразделения форсировал реку Псёл, участвовал в операции по освобождению города Сумы, освобождал Левобережную Украину, пройдя с боями около 300 километров. В двадцатых числах сентября 1943 года 167-я стрелковая дивизия передовыми отрядами вышла к Днепру. 26 сентября 1943 года штурмовой батальон 520-го полка дивизии форсировал водную преграду у села Вышгород Киевской области Украинской ССР и захватил плацдарм, на который начали переправу основные силы полка. 28 сентября 1943 года частью сил дивизии Вышгород был освобождён. Однако появление советских войск в непосредственной близости от Киева заставило немецкое командование бросить на ликвидацию вышгородского плацдарма крупные резервы. В результате немецкого контрудара под Вышгородом 29 сентября 1943 года подразделения 167-й стрелковой дивизии были оттеснены к северу от села. Непрерывные контратаки многократно превосходящих сил противника создали реальную опасность ликвидации плацдарма. В сложившихся условиях перед 465-м стрелковым полком была поставлена задача форсировать старое русло Днеп

ра и отвлечь на себя часть сил неприятеля. 30 сентября 1943 года под сильным артиллерийским и миномётным огнём первым переправилось через реку отделение сержанта Прокофьева. Заняв выгодные оборонительные рубежи, В. И. Прокофьев со своими бойцами в течение 15 часов вёл неравный бой с противником. Метким огнём десантники подавляли вражеские огневые средства и наносили неприятелю значительный урон в живой силе, чем обеспечили переправу основных сил полка. В ходе боя Виктор Иванович лично уничтожил 3 огневые точки и до 12 вражеских солдат. Был ранен, но не покинул поля боя. За отвагу и геройство, проявленные при форсировании Днепра и в боях за плацдарм на его правом берегу, указом Президиума Верховного Совета СССР от 13 ноября 1943 года сержанту Прокофьеву Виктору Ивановичу было присвоено звание Героя Советского Союза.

Удержать плацдарм у Вышгорода подразделениям 167-й стрелковой дивизии не удалось, и в первых числах октября они были отведены за Днепр. С этого времени о судьбе В. И. Прокофьева ничего не известно. К моменту опубликования указа Президиума Верховного Совета СССР в части он числился пропавшим без вести.</string>

    <string name="hvatkov">Михаил Хватков\n
24 ноября 1925 - 25 июня 1944\n\n

Михаил Хватков родился 24 ноября 1925 года в селе Луговое (ныне — Ульяновский район Ульяновской области). Работал в колхозе. В 1943 году был призван на службу в Рабоче-крестьянскую Красную Армию.

К июню 1944 года гвардии ефрейтор Михаил Хватков служил сапёром в 76-м гвардейском отдельном сапёрном батальоне 67-й гвардейской стрелковой дивизии 6-й гвардейской армии 1-го Прибалтийского фронта. Отличился во время освобождения Витебской области Белорусской ССР.

22 июня 1944 года Хватков участвовал в прорыве немецкой обороны в районе деревни Сиротино Шумилинского района, лично проделав два прохода в немецких полях, обезвредив 64 мины. 24 июня 1944 года он изготовил плот и за последующие сутки переправил через реку Западная Двина в районе деревни Узречье Бешенковичского района около 60 бойцов и командиров с вооружением, во время обратных рейсов переправляя раненых. 25 июня 1944 года Хватков погиб в бою.

Указом Президиума Верховного Совета СССР от 24 марта 1945 года гвардии ефрейтор Михаил Петрович Хватков посмертно был удостоен звания Героя Советского Союза. Также был награждён орденом Ленина и медалью.

В честь Михаила Петровича Хваткова названа школа и установлен бюст в его родном селе.</string>

    <string name="chernyahovskiy">Иван Черняховский\n
16 июня 1907 - 18 февраля 1945\n\n

Иван Черняховский родился в селе Оксанино Уманского уезда Киевской губернии (ныне село Оксанина Уманского района Черкасской области Украины) в семье рабочего-железнодорожника. По национальности он был украинцем, также имел в своём роду и польские корни. В 1914 году его отец был мобилизован в Русскую императорскую армию, где был тяжело контужен на фронте Первой мировой войны. После возвращения домой отец Черняховского поселился в селе Вербово Подольской губернии, где Иван начал работать кучером и экономом у помещика.

Во время Гражданской войны родители Ивана скончались от сыпного тифа, оставив шестерых детей сиротами. Ивану пришлось прервать учёбу и заботиться о своей семье. Сначала он пас коров односельчан, а затем беспризорничал. В 1920 году Иван устроился рабочим на железнодорожной станции и в последующие годы работал также бондарем.

В 1921 году, когда в Украине начали создавать комитеты бедноты для реализации политики «военного коммунизма», 14-летний Черняховский стал организатором комсомольской ячейки в своём селе. В этом же году его ячейка была приписана к Тульчинскому батальону частей особого назначения (ЧОН) и участвовала в разгроме антисоветских формирований в местных лесах. За проявленную храбрость при проведении боевых операций в мае 1923 года Иван был награждён личным оружием — маузером. Он также стал членом ВЛКСМ.

В 1922 году Иван начал работать проводником железнодорожных грузов, а с апреля 1923 года работал станковым бондарем и шофёром на цементном заводе «Пролетарий» в Новороссийске.

В 1924 году Иван добровольно вступил в ряды Рабоче-Крестьянской Красной армии и прошёл обучение в Одесской пехотной школе, затем в Киевской артшколе и окончил Киевскую артиллерийскую школу в 1928 году. После этого он служил на различных командных и штабных должностях и в 1936 году окончил Военную академию механизации и моторизации РККА.

В марте 1941 года Иван Черняховский был назначен командиром танковой дивизии в Прибалтийском Особом военном округе. В начале Великой Отечественной войны его дивизия вела оборонительные бои против германских войск. В июне 1942 года Черняховский был назначен командующим 18-м танковым корпусом, а затем командующим 60-й армией. Он успешно руководил войсками в ряде наступательных операций и в апреле 1944 года был назначен командующим Западным фронтом.

В этой должности Черняховский принял активное участие в Белорусской операции 1944 года и в Восточно-Прусской операции. Однако 18 февраля 1945 года он был тяжело ранен осколком артиллерийского снаряда и скончался в тот же день. Был похоронен в освобождённом им Вильнюсе на одной из центральных площадей.</string>

    <string name="shigaev">Андрей Шигаев\n
	10 июля 1908 - 26 декабря 1943\n\n

Андрей Шигаев родился в 1907 году в селе Вышки Ульяновского района в бедной крестьянской семье и с детства батрачил, а также занимался пастушеством. В 1929 году он начал военную службу в кавалерии и прошёл обучение на курсах красных командиров в Москве. После демобилизации Шигаев переехал в село Ниновка Икрянинского района Астраханской области, где работал на рыбозаводе и занимал руководящие должности благодаря своей стахановской работе и организаторским способностям.

Добровольцем он отправился на фронт и был назначен командиром взвода саперов, где проявил свои навыки в минном деле. Шигаев успешно организовал форсирование реки Днепр в сентябре 1943 года и удерживал плацдарм на правом берегу, заминировав подходы и отражая атаки противника.

В архиве Министерства обороны СССР сохранилась запись о его личном боевом подвиге, включая атаку на село Дудари и обеспечение переправы бойцов через реку Днепр. Он также принимал участие в атаке на высоту 210,3 метра, когда батальон оказался в окружении, и помог прорвать кольцо окружения, отбросив противника.

За свой героический подвиг Шигаев был посмертно удостоен звания Героя Советского Союза. Он погиб 26 декабря 1943 года в Радомышльском районе Черниговской области и был похоронен в деревне Кочерово Коростишевского района Житомирской области. В 1948 году его супруга получила грамоту Президиума Верховного Совета СССР о присвоении ему звания Героя Советского Союза, а его имя носит ряд улиц и школ в различных городах и селах. В 2015 году в рабочем поселке Ишеевка Ульяновского района был открыт его бюст.
    </string>
    <!-- Конец засвияжского района -->

    <!-- Начало заволжского района -->
    <string name="naganov">Алексей Наганов\n
2 февраля 1915 года - июня 1941\n\n
Алексей Федорович Наганов родился 2 февраля 1915 г. в с. Красная Река Старомайнского р-на Ульяновской области в большой и дружной крестьянской семье, где подрастали шесть братьев и две сестры.Паренёк из сельской глубинки с детства тянулся к знаниям. Он отлично учился в школе, помогал родителям, а в свободное время занимался спортом. До службы в Красной Армии, вступил в комсомол, закончил в райцентре курсы массовиков и занялся полезным делом. Лидер по характеру, он организовал в сельском клубе театральную труппу. Люди очень ждали выступления самобытных актеров-любителей, и как только появлялась самодельная афиша, все спешили на представление в клуб. Обычно, на первый ряд, усаживали отца и мать главного героя постановки – Федора Андреевича и Наталью Терентьевну, рядом старшего брата, а за ними, на лавках, устраивалась вся большая нагановская семья. Почетное место занимали ветераны – участники Первой мировой и Гражданской войны. Главную роль, командира Красной Армии, играл Алексей Наганов. Финал представления: победная атака красных, белые бегут, и вдруг, тишину зала разрывает выстрел. Главный герой, с орденом на гимнастерке, падает наземь. «Алешенька!», - вскочила было мать. «Сиди, Наталья Терентьевна, это ведь только игра. Жив наш Алешка». Осенью 1937 года призывников села Красная Река отправили в райвоенкомат, а оттуда на службу. Алеша писал нечасто и скупо: завершил начальную военную подготовку, отправили на курсы младших командиров в полковую школу… Ему очень шла военная форма. Высокий и стройный Алексей не только был «крепко сшит», но и «ладно скроен». Он, казалось, был рождён для армии. У него и фамилия-то военная – Наганов. Человеком он был общительным, имел много друзей. Людей привлекали открытый характер, сердечная доброта и порядочность Алеши. «Хороший из Наганова командир выйдет», – сказал как-то комбат. И через год, за отличную учебу и активную общественную работу, отправил его на обучение в Минск. К тому времени, бывшая Белорусская объединенная военная школа имели М. И. Калинина была преобразована в Минское военное пехотное училище имени М. И. Калинина. Позже, согласно приказу НКО № 0127 от 28.03.41 училище было переформировано в бронетанковое, численностью 1600 курсантов. В биографии Наганова все вызывает интерес. Например, согласно директиве Генерального штаба № 638/орг. от 03.07.41 г. училище, которое окончил Наганов, волею случая, было эвакуировано на его малую родину – в город Ульяновск. Летом 1940 года, после окончания училища, Алексей Наганов приехал на побывку к родителям. Целыми днями он пропадал на рыбалке и охоте. Отпуск пролетел как один день. Всеобщего любимчика Алешу провожали не только родители и братья с сестрами, но и все село. Отец, отведя сына в сторону, спросил: «Что там с фашистами, захвативших Польшу?» (в Европе уже второй год шла Вторая мировая война). Сын ответил: «Что знаем – про то не болтаем. Нападут, мы не дадим врагу топтать нашу священную землю. В случае чего не пожалеем свою жизнь». «Скоро вернешься?» «Не ранее, чем через год». На прощание Алексей признался матери, что у него уже есть избранница, и в следующий отпуск он намерен приехать с ней в родные края. Никто еще не знал, что эта встреча окажется последней. С весны 1941 года на западной границе стало тревожно. 22 июня, в 12 часов дня, земляки Алексея узнали по радио о нападении Германии на СССР. А там, на Буге, война шла уже восемь часов. Прошел месяц, сердце матери изболелось за сына, и вдруг пришло письмо с номером полевой почты. «Дорогая мама и отец! Настал час испытаний. Вероломный враг нарушил мирный труд нашего народа. Он расплатится за это собственной гибелью. Стоим насмерть. Целую, Алексей». Каким чудом командир Красной Армии из полного окружения сумел переслать из Бреста на Волгу, через линию фронта это письмо, никому не известно. После этого письма родные долгие годы ничего не знали о сыне. На все запросы родителей командование отвечало: «Пропал без вести». В четыре часа утра, 22 июня 1941 года, в Брестской Крепости, под грохот немецких орудий, прозвучал сигнал тревоги. Война застала Алексея Наганова в квартире на третьем этаже Тереспольской башни. Накануне он вернулся на выходные дни домой из лагерей, где находилась полковая школа. Дома была его молодая жена Анастасия, осенью они ожидали рождение ребенка. Не один десяток фашистов уничтожили Брестские пограничники в первый день войны, но силы были неравны. Обнаруженные позднее документы штаба вражеской группировки «Центр» свидетельствуют, что на захват Брестской крепости планировалось не более получаса. А цитадель оборонялась в глубоком тылу фашистов более месяца. «04.30. утра: продолжается ураганный прицельный артиллерийский обстрел. Каждые 4 минуты шквал огня методично продвигается на 100 метров вглубь крепости. За этим огнём валом шли ударные штурмовые группы немцев». «В Цитадели – самом крупном узле обороны – к концу дня 22 июня определилось командование отдельных участков обороны: в западной части, в районе Тереспольских ворот, ее возглавили начальник 9-й погранзаставы А.М. Кижеватов, лейтенанты из 333-го стрелкового полка А.Е. Потапов и А.С. Санин, старший лейтенант Н.Г. Семенов, командир 31-го автобата Я.Д. Минаков; воинов 132-го батальона – младший сержант К.А. Новиков. Группу бойцов, занявших оборону в башне над Тереспольскими воротами, возглавил лейтенант А.Ф. Наганов. Пограничники Тереспольского укрепления, прикрывавшие цитадель с запада и принявшие один из первых ударов врага, сумели остановить противника на этом участке. Здесь насчитывалось 300 бойцов и командиров. Первые снаряды врага пробили этажи казармы насквозь. Пограничники сохраняли спокойствие, никто даже не замечал, что многие были лишь в нижней одежде». Грохот канонады не стихал, заглушая стоны раненых, но все, кто мог держать оружие, бросались к проломам и амбразурам. Оружия не хватало – оно было завалено обвалившийся стеной. Начальник заставы А.М. Кижеватов, вместе со всеми начал откапывать винтовки и пулемёты. Выручали полковые пушкари. Под шквалом огня они подтаскивали к воротам свое 76-миллиметровое орудие, били прямой наводкой, не умолкая. Лейтенант Потапов послал к арке Тереспольских ворот группу бойцов во главе с лейтенантом Нагановым, чтобы не пропустить врага на Тереспольскую башню». «После захвата южного и западного островов фашисты попытались прорваться в основное укрепление крепости – цитадель – через Тереспольские ворота, и поначалу в этом преуспели. Однако дежурный по 333-му стрелковому полку старший лейтенант Алексей Федорович Наганов смог исправить положение. Силами курсантов полковой школы он предпринял короткую яростную штыковую контратаку и отбросил противника за ворота. Затем, во главе всего двух стрелковых взводов, организовал оборону ворот и долго удерживал их от наседающего противника. Лишь тяжелые потери вынудили отважного командира и его бойцов оставить казематы и уйти в подвалы. Там А.Ф. Наганов и оставшиеся в живых курсанты продолжили сопротивление». Подробности гибели офицера и его бойцов, к сожалению, неизвестны. Скорее всего, немецкие саперы забросали их гранатами и взрывчаткой, но не вызывает сомнений, что до самой своей гибели Наганов оставался на боевом посту. Никто из той группы не вернулся к своим, но их стремительная атака и самоотверженная оборона сделали свое дело, гитлеровцы оставили ворота и попятились к мосту. Время выиграно. К великому сожалению участников боя, где погиб лейтенант Наганов, не осталось в живых. И если бы в 1949 году не были найдены останки лейтенанта, а в его гимнастерке комсомольский билет, он остался бы среди многих неизвестных бойцов – защитников крепости. Фактом стало то, что ему первому руины крепости вернули имя. И в этом первенство Наганова Алексея Федоровича в истории Брестской крепости. В тот теплый сентябрьский день взвод сержанта срочной службы Курлени отбирал для хозяйственных нужд кирпичи, расчищая завалы Тереспольской башни: председатель городского совета Пастухов просил гарнизон помочь восстановить жилой фонд города. При этом присутствовали сотрудники Белорусского государственного музея истории Великой Отечественной войны. При расчистке завалов на втором этаже развалин башни была обнаружена бетонная глыба. Вдруг показались останки… командир и два бойца. Скелет первого прижало к стене у окна обрушившимся перекрытием, сохранилась гимнастерка с двумя кубиками на петлицах – лейтенантскими знаками различия. Рядом нашли пистолет ТТ с тремя патронами в обойме и одним в стволе, в нагрудном кармане – комсомольский билет на имя Наганова Алексея Федоровича. В полевой сумке лейтенанта были найдены его конспекты занятий со взводом, обрывки топографической карты и автобиография, написанная на двух листках школьной тетради. Эти листки, написанные Нагановым во время учебы в Минском пехотном училище, пролежали под грудой щебня восемь лет, и, хотя от времени чернила расплылись, можно было прочитать каждое слово. Детально восстановить подробности гибели лейтенанта Наганова не представляется возможным – те, кто героически сражался рядом с ним и остался безымянным, тоже погибли. Подробности гибели группы А. Ф. Наганова неизвестны. Но когда летом 1949 года при разборке завала на втором этаже башни обнаружили останки погибших, без труда можно было определить, что они пали на боевом посту. Рядом с останками лежали стреляные гильзы. Скудные данные о лейтенанте Наганове остались только благодаря самоотверженному труду работников музея Брестской крепости, не одно поколение которых скрупулезно собирало и собирает данные о защитниках крепости и их бессмертном подвиге. Первые бои на границе запечатлелись в памяти, как коллективный героический подвиг советских воинов в зеленых фуражках, совершенный во имя Родины. Прошло почти четыре года после окончания войны. В один из летних дней в колхоз имени Чапаева в Ульяновской области, на имя Федора Наганова, пришло письмо с воинским номером на конверте. В письме было написано: «На днях во время раскопок, произведенных в знаменитой Брестской крепости, были обнаружены останки героически погибшего вашего сына Алексея Федоровича Наганова. Комсомольский билет, удостоверение личности и другие материалы убедительно показали лицо замечательного советского патриота. Командование части разделяет вашу скорбь и приглашает вас принять участие в похоронах героя». Трудно передать чувства, которые охватили всю большую семью Нагановых, давшую Родине двух защитников. Старший брат Алексея Сергей к этому времени продолжал свою воинскую службу. За годы войны он получил немало воинских отличий, был ранен, три месяца пролежал в госпитале. А затем, после Победы, решил стать по примеру своего погибшего брата кадровым военным. В Брестскую крепость, на имя начальника гарнизона полетело ответное письмо: «Товарищ генерал! Ваше извещение о гибели моего сына очень тяжело для нас, стариков. Но сознание того, что он честно отдал жизнь за наше Отечество, наполняет нас гордостью. Если сын достоин того, прошу похоронить его останки с подобающими почестями. Федор Наганов». Казалось бы, что про моего родственника по отцовской линии Наганове Алексее Федоровиче, известно все. Но я попробовал систематизировать эти сведения в одну работу. И обязательно продолжу свое исследование дальше, даже если мне придется для этого съездить в г. Брест. По ходу своего поиска, я восстановил военную биографию моего кровного родственника, родного дядю моей бабушки – лейтенанта Наганова Алексея Федоровича. В 1937 году он был призван в Красную Армию, а с 1940 года служил в Брестском гарнизоне, куда был назначен командиром стрелкового взвода в полковой школе 333-го стрелкового полка. Его фронтовой путь начался в 04 часа утра 22 июня 1941 года. А. Ф. Наганов, во главе взвода, занял оборону в башне над Тереспольскими воротами. Тереспольское укрепление Брестской крепости – важный оборонительный участок: оно прикрывало Цитадель с запада. В первый час войны на этот участок гитлеровцы бросили большое количество живой силы и техники. В ходе исследования я установил, что по архивным данным, Наганов Алексей Федорович, 02.02.1915 года рождения, считался пропавшим без вести между 22.06.1941 и 16.06.1943 гг. Его останки были обнаружены в развалинах Брестской крепости в 1949 году. Урна с прахом А. Ф. Наганова захоронена в некрополе мемориального комплекса «Брестская крепость-герой». В его комплекс входят развалины Тереспольской башни, ныне «башни Наганова». Посмертно награждён орденом Отечественной войны I степени. Я очень горжусь своим кровным родственником! Не каждому суждено так достойно прожить и так героически умереть. Его имя носят улицы в Ульяновске, Бресте и в с. Красная Река. В честь него установлены памятники и обелиски. Его знают, помнят и им гордятся! Но когда я смотрю на его фотографии, меня не покидает мысль: война – это самое несправедливое действие из всего, что придумал человек.

</string>
    <string name="mixailovv">Фёдор Михайлов\n
30 июня 1898 - 	5 августа 1942\n\n
Герой Советского Союза, хирург Федор Михайлов не побоялся дать отпор врагам в военном 1942 году, был казнен. Но слава о нем сохранилась до наших дней. Благодаря ему узники концлагерей обрели свободу.

Новая программа из цикла «Помним имя твоё…» посвящается организатору антифашистского подполья и партизанского отряда Фёдору Михайловичу Михайлову.

 5 августа 1942 года во двор районной больницы города Славуты, что на Западной Украине, насильно были согнаны жители близлежащих домов, а также персонал учреждения. Небольшая территория оказалась забита битком. Посреди двора возвышался эшафот. Казнь главного врача больницы – руководителя местного подполья -  оккупационные власти решили превратить в показательную акцию устрашения местного населения, но… просчитались. С трудом поднявшись по деревянным ступеням, измученный пытками, но не сломленный доктор, обращаясь к народу, крикнул: «Да здравствует советская власть! Смерть гитлеризму!» Это были последние слова Фёдора Михайловича Михайлова – замечательного врача, бесстрашного человека, организатора и руководителя межрайонного подполья и партизанского отряда.

Многие жители нашего города хорошо знают улицу, расположенную в микрорайоне Верхняя Терраса – улица Врача Михайлова. Но, к сожалению, даже люди, живущие на этой улице, порой не знают, а кто же такой был врач Михайлов?

Фёдор Михайлович Михайлов родился в селе Перелуч Псковской губернии. Родился в 1898 году. Семья был бедная, жили тяжело. И мальчишка, для того чтобы как-то прокормиться, окончил школу юнг. Работал на пароходе на Балтике. Надо сказать, что в судьбе Фёдора Михайловича отразилась как в капле вся судьба России. Тяжёлое безрадостное детство, ранняя работа, а потом революция, которую Фёдор Михайлович принял всем сердцем. Он участник вооружённого восстания в Петрограде. И участник Гражданской войны, на которой он получил несколько серьёзных ранений. А вот уже после Гражданской войны он окончил медицинский институт и стал врачом. И в этой должности врача он работал в самых разных медицинских учреждениях России. Так 5 лет он проработал в нашем крае, заведуя районной больницей в рабочем посёлке Языково.



Когда он приехал в Языково, так случилось, что его первая жена умерла, оставив у него на руках дочку. И вот именно здесь, на нашей Ульяновской земле, он повстречал спутницу всей дальнейшей  своей жизни Марию Тихоновну Михайлову.

5 лет проработал он в Языково, но болели те самые ранения, которые он получил на фронтах Гражданской войны, и поэтому он решил перебраться в район с более мягким, с более тёплым климатом. Так накануне ВОВ он оказался на Украине в городе Славута Хмельницкой области.

Именно с этими местами будет связана вся дальнейшая, в общем-то непродолжительная жизнь Фёдора Михайловича. С первых дней войны военврач Михайлов в действующей армии. А уже в октябре 41-го 6-я армия Юго-Западного фронта в жестоких боях под Полтавой попадает в окружение. Выйти к своим за линию фронта удаётся далеко немногим. Чтобы не попасть в плен, начальник полевого госпиталя военврач второго ранга Михайлов, переодевшись, пробирается на запад – в город Славуту, в котором жил и работал перед самой войной. Там и приходит решение продолжить борьбу уже на оккупированной территории.

Фёдор Михайлович был уже не юным человеком: он пожил, он многое знал, он многое видел. И вот, находясь в Славуте в те тяжёлые времена, он стал присматриваться. Он понимал, что всё его существо восстаёт против того порядка, который установили фашисты. Значит, нужно что-то делать. Он встречался со своими товарищами, со своими сверстниками, с молодыми людьми, и как-то само собой пришло решение, что нужно организовать подпольную организацию. И нужно было найти пути создания этой организации и пути взаимодействия с фашистами. Вот таким образом он и оказался в канцелярии бургомистра и предложил свои услуги.

Оккупационные власти поверили Михайлову не сразу. Местное гестапо устраивает проверки, присматривается к готовому сотрудничать врачу. И не известно, как бы сложилась его судьба, но вмешался случай. Одному из высокопоставленных чиновников необходима срочная операция. Перевезти немца в крупную и хорошо оснащённую клинику уже нет времени. И Михайлов, рискуя в первую очередь своей жизнью, такую операцию проводит. Проводит успешно. Новое начальство довольно опытным хирургом. И вскоре Фёдора Михайловича назначают главным врачом славутской межрайонной больницы.  Таким образом, власти сами дают ему полную свободу перемещения даже в период комендантского часа. Новые связи и пропуск на многие закрытые объекты.

Недалеко от Славуты находился гросс-лазарет № 301. Лагерь для советских военнопленных. Уловия там были очень тяжёлые. Десять кирпичных зданий окружены оградой из колючей проволоки. Кроме того, каждое здание окружено этим проволочным заграждением. И Фёдор Михайлович сразу поставил перед подпольем задачу: сделать всё возможное, чтобы хотя бы какую-то часть военнопленных из этого лагеря спасти.

И вот на что пошла подпольная организация. Фёдор Михайлович стал распускать слухи, что в городе вспыхнула эпидемия тифа и туберкулёза. И он предложил фашистам свои услуги: давайте-ка мы из числа военнопленных наберём санитаров, медбратов, врачей, которых мне сегодня не хватает, и будем лечить заболевших в моём инфекционном отделении. Инфекционное отделение находилось на отшибе, и фашисты не очень-то туда наведывались. Таким образом какая-то часть военнопленных под видом медработников из лагеря была выведена. То есть была спасена. Но невозможно же было всем военнопленным стать врачами, санитарами, медбратьями. И поэтому Фёдор Михайлович делает следующий шаг: он говорит о том, что эпидемия вспыхнула в самом лагере. И опять-таки предлагает свои услуги: лечить этих больных в своём инфекционном отделении. После тщательно проведённой медицинской комиссии в лагере были отобраны такие больные и перевезены в больницу доктора Михайлова. Но болезни эти тяжёлые, люди умирали. Их нужно было из больницы вывозить для захоронения. Это была тщательно продуманная операция. Когда военнопленных вывозили и помещали в больницу, срочно готовились фиктивные документы, гражданская одежда, и людей под видом умерших переправляли из больницы в партизанский отряд. И вот несколько сотен человек, благодаря таким действиям подпольной организации под руководством Михайлова, было спасено.

Так случилось, что один из членов этой подпольной организации, как это ни парадоксально, сам врач, то есть представитель такой гуманной профессии, оказался предателем. Выдал подполье. Выдал Михайлова. Фёдор Михайлович был арестован.

Вместе с ним в застенках гестапо оказываются ещё десять участников сопротивления. Но подполье продолжает действовать. Готовится операция по освобождению товарищей. В каравае хлеба оставшимся на свободе подпольщикам удаётся передать Фёдору Михайловичу записку с подробным планом его освобождения. К этому времени отважный доктор уже измучен пытками. Шанс вырваться на волю - это всё равно что побег из ада. Но… тщательно взвесив все «за» и «против», видимо, понимая, что платой за его освобождение может стать гибель многих товарищей, Михайлов передаёт из тюрьмы записку с приказом все действия по его освобождению прекратить.

5 августа 42-го года при большом стечении народа Фёдор Михайлович был казнён. Фашисты решили устроить показательную казнь. Они привели врача Михайлова во двор его же больницы, где он был главным врачом. Этими своими действиями фашисты хотели, наверное, запугать местное население.

Фёдор Михайлович погиб, но подполье продолжало действовать. И мало того, не сломилась и та организация, которая действовала в лагере, гросс-лазарет № 301. Удивительно, но пленные сумели выкопать многометровый тоннель. И даже попытались через этот тоннель выбраться на волю. Не всё шло гладко, но всё же нескольким пленным выбраться на волю удалось. А недалеко от Славуты, в лесах продолжал действовать партизанский отряд, который после гибели организатора стал носить имя Фёдора Михайлова.



Спустя 20 лет после Победы - 8 мая 1965 года - Михайлов Фёдор Михайлович удостоен звания Героя Советского Союза… посмертно. На городском кладбище Славуты был установлен памятник. Там же его именем названы швейная фабрика, парк культуры, районная больница и одна из улиц города. Имя бесстрашного доктора стало родным и для нашего края. Улица Врача Михайлова есть и в Ульяновске. На ней установлен бюст героя. И время не властно над его подвигом, если и сегодня мы можем сказать: помним имя твоё!
</string>

    <string name="kashubas">Владимир Кашуба\n
15 мая 1900 - 	6 марта 1963\n\n
3 ноября 1913 г. родился Кашуба Павел Тарасович - пилот 2-й авиационной группы особого назначения Генштаба Красной Армии. В сложнейших условиях осуществлял связь с партизанами Крыма. Спас жизнь генералу-лейтенанту Еременко.

Родился в селе Киевка ныне Апанасенковского района Ставропольского края в семье крестьянина. Русский. Член ВКП(б) с 1941 года.
В начале тридцатых годов окончил Краснодарский кооперативный техникум, а затем учился в Московском планово-экономическом институте. Но армейская жизнь взяла своё. В 1936 году окончил Ейское военно-морское авиационное училище летчиков, но по решению врачей был списан из строевой части. В 1937-41 годах работал в Пятигорском аэроклубе, а затем летчиком в подразделении лесной авиации в Архангельской области.

Но с июня 1941 года он - пилот 2-й авиационной группы особого назначения, которая выполняла специальные задания в тылу врага. Например, 13 октября 1941 года отважный летчик, в сложных условиях наземной и воздушной обстановки, вывез из окружения раненого командующего Брянского фронтом генерал-лейтенанта А.И. Ерёменко. Кстати, до полета Кашубы многие летчики пытались спасти комфронта, но терпели неудачи – либо гибли, либо бились при посадке. Указом Президиума Верховного Совета СССР от 26 ноября 1941 года за образцовое выполнение боевых заданий командования на фронте борьбы с немецко-фашистскими захватчиками и проявленные при этом мужество и героизм, старшему лейтенанту Павлу Тарасовичу Кашубе присвоено звание Героя Советского Союза с вручением ордена Ленина и медали «Золотая Звезда» (№ 521).

Переучился на знаменитый «дуглас» - транспортный самолёт Ли-2, летал в 1-й авиатранспортной дивизии ГВФ, было такое специфическое соединение. С началом войны Гражданский воздушный флот был мобилизован, и самолеты авиатрядов стали основой последующего создания полков и дивизий, выполнявших, как правило, перевозки, десантирования и спецоперации – полеты в тыл, к партизанам или с разведгруппами. В сложных условиях глубокого тыла противника капитан Павел Кашуба произвел в октябре-ноябре 1942 года пять посадок в районе горных партизанских лагерей и вывез 85 раненых и больных партизан. За это же время отважным летчиком совершены восемь полётов по сбросу спецгруза партизанам. В феврале-марте 1943 года Павел Кашуба совершил 21 вылет в Крым, забросил партизанам тонны различных грузов и 29 парашютистов-подрывников.

А однажды получилось так, что лётчик-герой стал партизаном. Из официальных наградных документов: «При выполнении задания в ночь с 14 на 15 марта самолёт Героя Советского Союза был подбит огнём вражеской зенитной артиллерии и совершил вынужденную посадку. Оказавшись на территории, захваченной врагом, Павел Кашуба принял все меры к спасению экипажа и находившихся на борту самолёта парашютистов-десантников и вывел их в безопасное место». Пошли они на юго-запад, к спасительным горам и старокрымским лесам. Ночью шли, днём приходилось ползти. Но немцы и румыны бросились в погоню, задействовав более двухсот человек, миномёты и даже самолёт-корректировщик. Для прикрытия добровольно остались Волынский и парашютист Грабаров. Они погибли в неравном бою, но группе Кашубы удалось попасть в район старокрымской горы Козьей. В лесу снова был бой с преследователями, но десантники и авиаторы прорвались. Долго блуждали по лесу, только на девятый день встретились с партизанами.

Это был самый тяжёлый период крымского партизанского движения. В марте 43-го постоянных отрядов в Восточном Крыму не было. В лесу оставалось не более 260 человек, из которых только несколько десятков имели силы ходить на задания, остальные охраняли стоянки. Увы, и в нашем случае это была только разведгруппа в шесть человек. А ведь её найти - надо уметь. Помог делу бывший крымский партизан Василий Старокожев, боец Судакского отряда, эвакуированный в своё время на Большую землю и ставший там парашютистом-разведчиком. Он, оказавшись в знакомых местах, сумел распутать следы, оставленные партизанской разведкой.

Партизаны голодали, вскоре стали пухнуть и люди Кашубы. Еле смогли связаться с Кавказом - в группе десантников была радистка Таисия Опарина - и попросили помощи. На пятнадцатые сутки блужданий прилетел самолёт, но на условленную площадку груз не сбросил из-за облачности. Кашуба отправил радиограмму: «Пошлите не болта, а лётчика!». Пилот Иван Нижник (это он прилетал) на давнего друга по аэроклубу не обиделся и уже в следующую ночь с легкомоторного самолёта «ПР-5» сбросил партизанам и десантникам восемь небольших мешков с продуктами. Потом Владимир Булгаков и Владимир Бычков сбрасывали продовольствие, оружие, боеприпасы.

Вскоре встретились с небольшим отрядом партизан под командованием Куртсеита Муратова и Сандро Чачхиани. Всего стало чуть более полусотни человек, пилот Павлов назначен начштаба. В начале апреля получили радиограмму: «Подготовить площадку для приёмки трёх самолётов, на которых экипажу Кашубы прибыть на Большую землю. Отряд передать Чачхиани. Булатов». Вызвались лететь Иван Нижник, Николай Огарков и Виктор Царевский, хорошо знавшие Кашубу и маршруты полётов в Крым.

А вот с площадкой не получилось. Подходящей для приёма нескольких вместительных самолётов партизаны так и не нашли. Поэтому Кашуба схитрил, радируя, что есть такая - чуть не целый аэродром. Но попросил маленькие
«У-2». Пилоты-друзья поняли замысел, но виду не подали. Поднялись с аэродрома Агой в ночь с 18 на 19 апреля. Прорвавшись через зенитный огонь противника, самолёты Нижника и Огаркова (Царевский из-за неисправности самолёта вернулся) совершили посадку на «страшенной» площадке - сыром картофельном поле вблизи от румынской заставы. Около пятнадцати партизан провожали Кашубу и Павлова. Лётчики, с отросшими бородами и сильно исхудавшие, отдали остающимся всё съестное. Благополучно прибыли на Кавказ. За спасательный полёт Нижник и Огарков получили ордена Красного Знамени. Кашуба добился, чтобы позже эвакуировали и остальных членов экипажа и больных десантников.

В 1944 году отважный летчик неоднократно летал к партизанам Украины, Белоруссии и Прибалтики. Всего с 1941- го по 1943 год Павел Кашуба налетал 1180 часов, из них 315 ночью. Совершил 69 ночных вылетов в тыл врага, в том числе 10 с посадкой. А к сентябрю 1944 года отважный летчик совершил более 200 боевых вылетов в глубокий тыл противника.

В декабре 1944 года капитан Павел Кашуба, выполняя специальное задание командования, вылетел к партизанам Югославии. Из боевого вылета не вернулся, и долгое время считался пропавшим без вести. Спустя много лет после войны на разбитый транспортный самолет С-47 наткнулись геологи, пробиравшиеся сквозь буковую чащу в южной части Закарпатья. Сегодня в этом месте установлен обелиск, на котором выбито: «Здесь похоронен летчик Герой Советского Союза капитан Павел Тарасович Кашуба. Вечная память Герою, погибшему в борьбе за освобождение любимой Родины от фашистских захватчиков».
    </string>

    <string name="margelovv">Василий Маргелов\n
14 декабря 1908 - 4 марта 1990\n\n
Герой Советского Союза. В Кр. армии с августа 1928 г. Окончил Объединенную Белорусскую военную школу им. ЦИК Белорусской ССР (1931), Высшую военную академию им. К. Е. Ворошилова (1948). До службы в армии В. Ф. Маргелов с 1924 г. работал на шахте им. М. И. Калинина в Донбассе, с конца 1925 г. - кольцевым агентом и лесником в леспромхозе в с. Костюкевичи Климовичского уезда Могилевской губ. В начале 1927 г. избран председателем рабочего комитета сельскохозяйственных и лесных рабочих. В сентябре 1928 г. поступил курсантом в Объединенную Белорусскую военную школу им. ЦИК Белорусской ССР (в группу снайперов), со 2-го курса был старшиной пулеметной роты. После ее окончания с апреля 1931 г. служил в 99-м стрелковом полку 33-й стрелковой дивизии БВО командиром взвода пулеметной роты и взвода полковой школы (г. Могилев). В декабре 1932 - январе 1933 г. находился в Оренбургской школе летнабов, затем служил в Объединенной Белорусской военной школе им. ЦИК Белорусской ССР командиром взвода курсантов, пом. командира и командиром пулеметной роты. В августе 1938 г. назначен командиром батальона в 23-й стрелковый полк 8-й стрелковой дивизии им. Ф. Э. Дзержинского 5-го стрелкового корпуса БОВО в г. Бобруйск, с июня 1939 г. служил в штабе дивизии начальником 2-го (разведывательного) отделения. Участвовал с ней в походе Кр. армии в Зап. Белоруссию 1939 г. 3.12.1939 зачислен в распоряжение Военного совета ЛВО, затем командиром отдельного лыжного батальона 122-й стрелковой дивизии воевал с белофиннами на Кандалакшском направлении. С апреля 1940 г. исполнял должность зам. командира 596-го стрелкового полка этой же дивизии. С октября командовал 15-м отдельным дисциплинарным батальоном округа (в Новгородской обл.). С началом Великой Отечественной войны 19 июля 1941 г. майор В. Ф. Маргелов был назначен командиром 3-го гвардейского стрелкового полка 1-й гвардейской стрелковой дивизии народного ополчения Ленинграда. 21.11.1941 был допущен к командованию 1-м добровольческим лыжным полком балтийских моряков. Полк вел успешные бои на дальних и ближних подступах к Ленинграду, совершал глубокие рейды по тылам противника. С 22 января 1942 г. командовал 218-м стрелковым полком 80-й стрелковой дивизии, которая в составе 54-й армии вела бои против войбокальской группировки немцев. С конца апреля дивизия находилась в обороне на рубеже Макарьевская Пустынь, Смердыня. С 15 июля 1942 г. подполковник В. Ф. Маргелов переведен на должность командира 13-го гвардейского стрелкового полка 3-й гвардейской стрелковой дивизии этой же армии. С 24 августа дивизия вошла в состав 8-й армии Ленинградского фронта, затем переподчинена 2-й ударной армии и вела бои в районе Синявино. 18 октября 1942 г. она была выведена в резерв Ставки ВГК, затем 15 декабря передислоцирована на Сталинградский фронт и в составе 2-й гвардейской армии участвовала в Котельниковской наступательной операции, в боях с частями группы армий «Дон», пытавшейся деблокировать окруженную группировку немецких войск в Сталинграде. В боях 25 декабря 1942 г. подполковник В. Ф. Маргелов был тяжело контужен, но через двое суток вернулся в строй. За эти бои приказом по войскам Южного фронта от 3.2.1943 он был награжден орденом Красного Знамени. В дальнейшем дивизия в составе Южного фронта принимала участие в Северо-Кавказской и Ростовской наступательных операциях, в преследовании противника от Новочеркасска до р. Миус. В марте 1943 г. выведена в резерв на пополнение. С 11 апреля 1943 г. полковник В. Ф. Маргелов исполнял должность зам. командира, затем начальника штаба 3-й гвардейской стрелковой дивизии. Летом в составе 2-й гвардейской армии Южного фронта участвовал с ней в Миусской наступательной операции. С 12 по 26 августа 1943 г. находился в госпитале по ранению, затем вновь исполнял должность зам. командира 3-й гвардейской стрелковой дивизии. В составе 2-й гвардейской армии Южного (с 20 октября - 4-го Украинского) фронта участвовал с ней в Донбасской наступательной операции и битве за Днепр. С 11 ноября 1943 г. полковник В. Ф. Маргелов временно исполнял обязанности командира дивизии. С 10 января 1944 г. принял командование 49-й гвардейской стрелковой дивизией и воевал с ней до конца войны. С 22 февраля 1944 г. она была подчинена 28-й армии. В ходе Березнеговато-Снигиревской наступательной операции 11 марта ее части форсировали р. Днепр и 13 марта освободили г. Херсон. За отличие в боях по освобождению г. Херсон приказом ВГК от 23.3.1944 ей было присвоено почетное наименование «Херсонская», а ее командир полковник В. Ф. Маргелов Указом ПВС СССР от 21.3.1944 удостоен звания Героя Советского Союза. Затем дивизия приняла участие в Одесской наступательной операции. С 29 марта 1944 г. она вела боевые действия в составе 5-й ударной армии 3-го Украинского фронта. За образцовое выполнение заданий командования в боях при овладении г. Николаев дивизия была награждена орденом Красного Знамени (1.4.1944), а за освобождение г. Одесса - орденом Суворова 2-й ст. (20.4.1944). С 16 апреля 1944 г. ее части вели бои по расширению плацдарма на правом берегу р. Днестр. 27 августа она была подчинена 46-й армии 3-го Украинского фронта, переправилась через р. Прут и участвовала в освобождении Румынии, Болгарии и Венгрии. С конца октября 1944 г. ее части успешно действовали в Будапештской наступательной операции, в ходе которой овладели г. Бричке (24.12.1944), 27 декабря вышли на западный берег р. Дунай и закрепились, ведя бои на подступах к Будапешту. В феврале 1945 г. они участвовали в освобождении г. Будапешт (13.2.1945). В марте - апреле 1945 г. дивизия приняла участие в Венской наступательной операции, в ходе которой совместно с другими соединениями овладела г. Вена (13.4.1945). В мае месяце в ходе Пражской наступательной операции ее части освободили г. Штоккерау (8.5.1945), а 10 мая встретились с частями американской армии в районе г. Грейн. На Параде Победы в Москве 24 июня 1945 г. генерал-майор В. Ф. Маргелов командовал сводным полком 2-го Украинского фронта. После войны с 23 октября 1945 г. состоял в распоряжении ГУК НКО, затем в январе 1946 г. зачислен слушателем в Высшую военную академию им. К. Е. Ворошилова. После окончания с апреля 1948 г. командовал 76-й гвардейской воздушно-десантной Черниговской Краснознаменной дивизией, с апреля 1950 г. - 37-м гвардейским воздушно-десантным Свирским Краснознаменным корпусом (на Д. Востоке). С 31 мая 1954 по 14 марта 1959 г. был командующим Воздушно-десантными войсками, затем исполнял должность зам. командующего ВДВ. С 22 июля 1961 г. вновь занимал должность командующего ВДВ и члена Военного совета Сухопутных войск. Проделал большую работу по оснащению Воздушно-десантных войск современной техникой, вооружением, средствами десантирования, воспитания у воинов-десантников высоких морально-психологических и боевых качеств. В 1968 г. генерал армии В. Ф. Маргелов руководил действиями воздушно-десантных войск при вводе в Чехословакию (операция «Дунай»). С января 1979 г. исполнял должность военного инспектора-советника Группы генеральных инспекторов МО СССР. Умер 4 марта 1990 г. Похоронен на Новодевичьем кладбище Москвы. Лауреат Государственной премии СССР (1975). Почетный гражданин г. Херсон. Награжден 4 орденами Ленина, орденом Октябрьской Революции, 2 орденами Красного Знамени, орденом Суворова 2-й ст., 2 орденами Отечественной войны 1-й ст., орденами Красной Звезды, «За службу Родине в Вооруженных силах СССР» 2-й и 3-й ст., медалями, а также иностранными орденами и медалями.
</string>

    <string name="tulenevv">Иван Тюленев\n
16 января 1892 - 15 августа 1978\n\n
 В русской армии с 1913 г., прапорщик. Участвовал в Первой мировой войне в составе 5-го драгунского Каргопольского полка, за храбрость и мужество награжден 4 Георгиевскими крестами. После Февральской революции 1917 г. избирался членом эскадронного и полкового комитетов, в Петроградский Совет. В Красной Армии с 1918 г. Окончил школу прапорщиков (1917 г.), Военную академию РККА (1922 г.), курсы усовершенствования высшего начсостава (1929 г.), курсы партийно-политической подготовки командиров-единоначальников при Военно-политической академии (1930 г.). В Гражданскую войну И. В. Тюленев в должностях командира взвода, эскадрона, помощника начальника штаба дивизии, начальника разведывательного отдела корпуса и армии, командира кавалерийской бригады. Участвовал в боях с белогвардейцами на Восточном, Южном и Западном фронтах, а в 1921 г. в подавлении Кронштадтского и Тамбовского восстаний. За отличия в боях награжден двумя орденами Красного Знамени. В межвоенный период в 1922-1931 гг. И. В. Тюленев командовал отдельной кавалерийской бригадой, дивизией, был инспектором кавалерии, затем начальником управления в Центральном аппарате НКО, а с февраля 1936 г. заместителем инспектора кавалерии РККА. Умело применял свой опыт в обучении кавалерийских частей и соединений. С февраля 1938 г. И. В. Тюленев командовал войсками Закавказского военного округа, в должности командующего 12-й армией участвовал в походе в Западную Украину (1939 г.). С августа 1940 г. командующий войсками Московского военного округа. Во время Великой Отечественной войны И. В. Тюленев - командующий войсками Южного фронта, 28-й армией, находившейся в резерве Ставки ВГК, войсками Закавказского военного округа (1941-1942 гг.), с мая 1942 г. и до конца войны - Закавказским фронтом. Войска Закавказского фронта во 2-й половине 1942 г. остановили противника на р. Терек и в предгорьях Кавказа, а в январе 1943 г. освободили от врага предгорья Кавказа и часть Кубани. После войны И. В. Тюленев командующий войсками Харьковского военного округа. С июля 1946 г. в Центральном аппарате Министерства обороны. За умелое руководство войсками, личное мужества и отвагу, проявленные в Великой Отечественной войне, большой вклад в подготовку и повышение боевой готовности войск в послевоенный период и в связи с 60-летием Советской Армии и ВМФ И. В. Тюленеву было присвоено звание Героя Советского Союза. С мая 1958 г. военный инспектор - советник Группы генеральных инспекторов Министерства обороны СССР. Награжден 4 орденами Ленина, орденом Октябрьской Революции, 5 орденами Красного Знамени, орденами Кутузова 1 ст., «За службу Родине в Вооруженных Силах СССР» 3 ст., медалями, иностранными орденами и медалями, а также Почетным оружием.
    </string>

    <string name="gusevv">Дмитрий Гусев\n
26 октября 1894 - 25 августа 1957\n\n
Родился в декабре 1894 года в Карсуне, уездном центре Симбирской губернии, в семье адвоката. Свой трудовой путь начал канцеляристом в одном из местных учреждений. Когда началась Первая мировая война, в Карсуне был сформирован пехотный полк, в который рядовым был зачислен 20-летний Дмитрий Гусев. Вскоре он окончил школу прапорщиков. Это было начало военной карьеры будущего генерала Гусева.

После Октябрьской революции 1917 года Дмитрий Николаевич навсегда связал свою судьбу с Красной Армией. В 1926 году он окончил высшие стрелковые курсы «Выстрел», возглавил батальон, потом командовал полком, затем — дивизией. В конце 30-х годов Дмитрий Гусев стал преподавателем тактики в Военной академии им. Фрунзе, обучал молодых советских офицеров тому, что познал сам на полях сражений Первой мировой и Гражданской войн. В 1940 году возглавил штаб Прибалтийского особого военного округа. Особенно его полководческий талант проявился в годы Великой Отечественной войны.

 С первых дней войны Дмитрий Николаевич был назначен на должность начальника 48-й армии. В начале осени 1941 года враг рвался к Ленинграду. В сентябре 1941 года генерал-майор Гусев был назначен начальником оперативного управления Ленинградского фронта, а с ноября 1941 года — возглавил штаб Ленинградского фронта. Фашисты стремились любой ценой захватить город, ставший символом нового общества. Не допустить их в Ленинград — задача была не из легких. Командование фронтом, Ленинградская партийная организация, солдаты и офицеры делали все возможное, чтобы враг не ворвался в город на Неве. Обстановка с каждым днем усложнялась, усиливались обстрелы и бомбежки заводских и жилых кварталов города, сокращалось снабжение ленинградцев самым необходимым. Прервалась работа водопровода, электростанций, городского транспорта, иссяк запас топлива. Основной поток грузов поступал по Ладожскому озеру, к зиме озеро замерзло, и поток грузов прекратился. Но город, погруженный в темноту, оставшийся без топлива и продовольствия, продолжал мужественно переносить тяготы войны.

Штаб фронта во главе с генералом Гусевым должен был искать выход из положения. Дмитрий Николаевич предложил проложить по льду Ладоги автодорогу. Строительство дороги было одобрено партийной организацией Ленинграда и Военным советом Ленинградского фронта. Так родилась знаменитая «Дорога жизни». В город стало поступать продовольствие, военные грузы. Начальник штаба ни на минуту не упускал из поля зрения дорогу, связывающую город с Большой землей. Понимая, какой смертельной опасности подвергаются водители, он делал все возможное и для сохранения их жизней, и для своевременной доставки грузов. «Дорога жизни» работала бесперебойно, получая из различных районов страны пополнение, оружие, боеприпасы, продовольствие. Защитники невской твердыни не только успешно отражали натиск врага, но и наносили ощутимые контрудары, готовя окончательный его разгром.

Вместе с руководством Ленинградской партийной организации, командующим Ленинградским фронтом Л. Говоровым, штаб во главе с Гусевым составил оперативный план боевых действий советских войск, который предусматривал и надежную оборону, и сокрушительный удар по врагу.

12 января 1943 года началось наступление войск Ленинградского и Волховского фронтов, в результате которого блокада Ленинграда была прорвана. За умелое руководство штабом фронта в суровые дни блокады Ленинграда Дмитрию Николаевичу Гусеву было присвоено очередное звание генерал-лейтенант.

С апреля 1944 года и до конца войны генерал-полковник Д.Н. Гусев командовал 21-й Армией, участвовал в Выборгской операции по освобождению Карельского перешейка и Ленинградской области. В январе 1945 года в составе 1-го Украинского фронта принимал участие в Висло-Одерской, Пражской операциях. За успешно проведенные операции на территории Польши и Германии генерал-полковник Д.Н. Гусев 6 апреля 1945 года был представлен к званию Героя Советского Союза. 24 июня 1945 года Д.Н. Гусев был участником Парада Победы на Красной площади в Москве.

После войны боевой генерал продолжал служить в Вооруженных Силах Родины. Командовал войсками Ленинградского, Восточно-Сибирского, Забайкальского военных округов.

Умер Д.Н. Гусев в 1957 году.  Похоронен в Москве на Новодевичьем кладбище.
</string>

    <string name="deevv">Владимир Деев\n
21 января 1925 - 29 октября 1944\n\n
Родился в г. Омск 21 января 1925 года. С 1938 года жил в Ульяновске, учился сначала в школе № 44, затем в школе № 5. После окончания школы пошел работать на завод им. Володарского. Когда началась война, пошел в военкомат и попросил, чтобы его отправили на фронт, но, так как ему было всего 16 лет, получил отказ. На флоте служил его старший брат Аркадий. Летом 1942 года участвуя в обороне Севастополя, Аркадий погиб. И вновь Володя настойчиво просит в военкомате отправить его на фронт, отомстить фашистам за погибшего брата, занять его место в строю. В 1943 году добровольцем он уходит на фронт.
Боевое крещение рядовой Владимир Деев получил под Красным Бором, где наши войска сражались за каждую пядь земли. Продвижению наших войск мешал фашистский дзот, который не давал бойцам подняться в атаку, прижимая к земле шквальным огнем. Огневую точку противника необходимо было уничтожить. Володя бросился к вражеской траншее, метнул в дверь гранату, но она пролетела мимо. Тогда он вспомнил про захваченный «коктейль Молотова» — бутылки с зажигательной смесью. Метнул одну за другой две бутылки, дослав вслед еще одну гранату. Дзот замолчал. Благодаря смелым действиям Владимира атака на врага возобновилась с новой силой. Один из солдат тогда назвал Володю Орленком, с той поры его так и стали называть между собой однополчане.
Шел февраль 1944 года. Советские войска с боями продвигались на Запад. Развернулись бои за город Нарва. В одном из сражений наши бойцы отбили шесть яростных атак противника, боеприпасы были на исходе. Володя сполз с высоты, удерживающейся нашими войсками, и метнулся в сторону немецких окопов. Сумев захватить немецкий пулемет, он помог бойцам отбить последнюю седьмую атаку и удержать высоту. В этом бою Володя был ранен. Поправившись, вернулся в строй. Он всегда был в числе самых смелых и передовых бойцов. В политотделе армии была выпущена листовка со словами призыва: «Бейте фашистов, как бьет их комсомолец Владимир Деев!»
Осенью 1944 года часть, в которой служил Владимир, с боями пересекла Эстонию и достигла острова Саарем — завершить освобождение Эстонии. Для этого нужно было пройти в непрерывных боях 30 километровую полосу минных полей, траншей, противотанковых рвов. Наступлению мешало море. Десант в тыл противника окончился неудачей. Сражение шло за каждый хуторок, каждую деревушку. У деревни Инда сражение разгорелось с новой силой. Подняться в атаку мешал огонь вражеского пулемета. Бойцам, измученным непрерывными боями, все тяжелее было подниматься с земли и врываться в полосу огня минных полей. Первым поднялся и ринулся в атаку Владимир Деев. Увлекая за собой остальных, встал во весь рост, размахнулся, бросил гранату, спасая от смертельного огня пулемета своих товарищей. Рядом с ним упала вражеская мина. Володя порывисто поднялся, выпрямился и… рухнул на землю. Санитары вынесли его из полосы огня. «Если умру, — прошептал Володя, — напишите маме, что умер сразу». Умер от ран 29.10.1944
24 марта 1945 года рядовому Владимиру Дееву было присвоено звание Героя Советского Союза (посмертно), а в дом на Верхней Часовне пришла еще одна похоронка.Похоронен на кладбище Вананымме (территория сельсовета Сальме, Кингисеппский район, Эстония).
В гг. Кингисепп и Ульяновск установлены памятники. Его именем назван посёлок в Кингисеппском районе, улицы в Кингисеппе и в Ульяновске, школа в Ульяновске.
</string>
    <string name="karbishevv">Дмитрий Михайлович Карбышев\n
26 октября 1880 - 18 февраля 1945\n\n
Дмитрий Михайлович Карбышев родился 26 октября 1880 года в городе Омске, став шестым ребенком в большой дружной, но небогатой казачьей семье военного чиновника невысокого ранга.
Детство не было безоблачным. Трудности, невзгоды и несчастья преследовали семью. Погиб осужденный по политическим мотивам старший брат. По этой причине отцу с большим трудом удалось определить одиннадцатилетнего Дмитрия в кадетский корпус «вольноприходящим» кадетом (в учебных заведениях Российской империи, в том числе военных, учащиеся делились на «пансионных», то есть живущих в них постоянно, на полном обеспечении, и приходящих на занятия из дома, по терминологии того времени — «вольноприходящих»). В государственном обеспечении обучения было отказано.
На второй год учебы умер отец. Положение подростка еще больше ухудшилось. Однако он сумел окончить кадетский корпус по первому разряду и получил высокие выпускные оценки. В заключении по аттестации говорилось: «Предназначается: в Николаевское инженерное, или Михайловское артиллерийское училище, или Павловское» . Мечты восемнадцатилетнего юноши поступить в Академию художеств или Институт гражданских инженеров, чтобы создавать и строить, разбились о материальные трудности семьи.
 Юноша выбирает военную стезю и в 1898 году поступает в Николаевское военно-инженерное училище в Петербурге. Он ли нашел свое призвание в этом училище, или обстоятельства предоставили ему единственный выбор, но случилось так, что юноша попал в свою стихию и твердо решил посвятить себя служению Отечеству. Учеба заинтересовала и захватила. С присущим ему упорством Дмитрий глубоко изучает курс наук. Два года интересной и сложной кадетской жизни пролетели незаметно. Осенью 1900 года Карбышев с высшими баллами окончил «полный курс по первому разряду», получил звание подпоручика и был направлен для прохождения службы на Дальний Восток.
В октябре 1900 года Д.М. Карбышев назначается начальником котельного отделения телеграфной роты 1-го Восточно-Сибирского саперного батальона, базировавшегося в урочище Славянка. В 1903 году его отделение становится лучшим в воинской части, а он сам производится в поручики.
В 1904−1905 гг. в составе батальона, который сначала и до конца находился на фронте, участвовал в Русско-японской войне в Манчжурии.
За проявленную храбрость и умелое руководство телеграфной ротой в боях под Кайчжоу, Фучжоу, Ташичао, Даначу, на р. Шахе, в Ляоянском сражении (11−21 августа 1904 г.) поручик Д. Карбышев был последовательно награжден пятью орденами: Святого Владимира 4-й степени с мечами и бантом, Святого Станислава 3-й степени с бантом, Святого Станислава 2-й степени с мечами, Святой Анны 4-й степени, Святой Анны 3-й степени с мечами и бантом, надписью «За храбрость».
Умелые действия поручика Д. Карбышева в г. Фучжоу, где рота под его командованием с приданной казачьей сотней провела разведку боем и проложила путь к выходу из японского окружения 1-му Сибирскому армейскому корпусу, были отмечены в десятитомнике «Русско-японская война 1904−1905 гг.», который был создан военно-исторической комиссией по описанию Русско-японской войны и издан в Петербурге в 1910 году.
Пройдя сквозь огонь этой войны, Дмитрий Михайлович проявил не только смелость, но и талант военного инженера. За отзывчивость, сердечность, скромность, доступность и простоту в общении он пользовался авторитетом у подчиненных. Революционные события в России 1905 года прокатились по стране. Во Владивостоке, где служил Д. Карбышев, также в конце 1905 года и в начале 1906 года произошли вооруженные столкновения революционно-настроенных солдат гарнизона с полицией и казачьими частями.
Прошедшая война и революционные вихри тех лет заставили неискушенного молодого офицера многое осознать и переоценить. Неслучайно за антиправительственную агитацию среди низших чинов в августе 1906 года он предстал пред судом «общества офицеров», который, несмотря на его военные заслуги, потребовал от него подать прошение об отставке.
Начался небольшой период гражданской жизни. В поисках работы из Никольско-Усурийского он переезжает во Владивосток. На гражданскую государственную службу по определенным причинам его не принимали. Тяжелое материальное положение заставило работать чертежником. В 1907 году он вернулся на военную службу, его приняли в формировавшийся во Владивостоке саперный батальон.
В Хабаровске весной 1908 года в штабе Амурского Военного округа Д. Карбышев прошел предварительную проверку знаний, осенью сдал конкурсные экзамены и был принят в Николаевскую военно-инженерную академию в Петербурге. Из ста поступавших выдержали экзамен только 30 офицеров, а окончили ее из этого набора 25 человек.
Учеба в академии была рассчитана на три года. После двух лет офицеров выпускали командирами в инженерные войска. Третий год предназначался для профессиональной подготовки исключительно как военных инженеров. Право на обучение на третьем курсе, в ходе которого слушатели должны были разработать 11 проектов по военно-инженерному и строительному искусству, предоставлялось только лучшим слушателям, имевшим высшие баллы по изучаемым предметам, к числу которых относился молодой штабс-капитан Д. Карбышев.
Весной 1911 года экзаменационная комиссия под председательством фортификатора с мировой известностью профессора К.И. Величко в ходе рассмотрения выпускных работ признала представленный Д. Карбышевым проект крепости Владивосток лучшим. Решением конференции академии 12 апреля этого года он был награжден престижной премией имени генерал-лейтенанта Р.И. Кондратенко и его сподвижников-офицеров инженерного корпуса, защитников Порт-Артура. Великолепным был и итоговый результат полученного образования: он окончил академию с высшими баллами. В мае 1911 года Дмитрию Михайловичу присвоена квалификация военного инженера, и он получил очередное офицерское звание.
Имея как лучший выпускник право выбора места службы, Д. Карбышев избрал Севастопольскую крепость и был зачислен командиром минной роты в ее гарнизон. Однако в связи со служебной необходимостью он убывает на запад страны и вступает в должность младшего производителя работ в Брест-Литовске. Здесь, в Брест-Литовской крепости, он получил большую практику в организации военно-строительных работ и проектировании фронтовых сооружений, разработал чертежи VII форта крепости. Автору проекта пришлось решать много сложных инженерных задач, с которыми он успешно справился. Фортификационная подготовка Брестской крепости завершилась в октябре 1914 года уже в ходе начавшейся Первой мировой войны. Накануне войны по нелепой случайности погибла его первая супруга.
По личной просьбе Д. Карбышев был направлен в действующую армию на Юго-Западный фронт, где получил назначение на должность штабс-офицера для поручений при начальнике инженеров 11-й армии генерал-лейтенанте К.И. Величко. Через несколько недель он уже был на фронте сначала в качестве дивизионного инженера 72-й пехотной дивизии, затем командира инженерно-саперных частей в 78-й и 69-й пехотных дивизиях в 22-м Финляндском стрелковом корпусе.  Он воевал в первый период войны в боях на Бескидских перевалах в Карпатах. В мартовских боях с австрийцами в 1915 году у крепости Перемышль Д. Карбышев был ранен. За проявленную храбрость его наградили боевым орденом Святой Анны 2-й степени с мечами. После ранения вернулся в строй. Осень 1915 года и весну 1916-го офицер провел на строительстве Киевского тылового оборонительного рубежа. В апреле 1916 года был назначен старшим производителем работ в управлении начальника инженеров 8-й армии Юго-Западного фронта. Участвовал в инженерной подготовке Брусиловского прорыва.
26 апреля 1916 года за боевые отличия Д. Карбышев производится в подполковники. Вместе с ним по трудной фронтовой дороге шла ставшая его женой молоденькая медсестра Лидия Васильевна, которая за бесстрашие при спасении раненых была награждена медалью на Георгиевской ленте с надписью «За храбрость».
Стремительные и бурные события февраля и октября 1917 года застали Д. Карбышева в 8-й армии Юго-Западного фронта на границе с Румынией. Они не могли не сказаться на дальнейшей судьбе уже достаточно зрелого кадрового офицера русской армии. Это время заставило его, как и многих других людей, опираясь на свои собственные чувства и убеждения, представления о чести и долге перед Родиной, принять одно из самых ответственных в жизни решений, определившее его дальнейшую судьбу, и занять в начавшейся Гражданской войне сторону тех, кого Дмитрий Михайлович в сложившейся обстановке считал правыми. В конце 1917 года он вступает в Красную гвардию, в марте 1918 года началась его служба в Красной армии.
14 марта Д.М. Карбышев получает назначение в столицу в инженерный отдел центрального военно-технического управления Красной армии на должность младшего инженера. За достигнутые успехи в работе Дмитрий Михайлович выдвигается на должность старшего инженера. Весной 1918 года он выезжает в командировку сначала в Тулу, а затем на границу с Украиной для проверки инженерных работ.
После освобождения Дона последовало назначение Д. Карбышева начальником управления вновь сформированного Северо-Кавказского военного округа. Он руководит строительством укреплений вокруг Царицына и Симбирска. В ноябре 1918 года его направляют на Восточный фронт для руководства укреплением Самарской луки. Именно здесь им была применена новая форма фортификации — полевой укрепленный район линейного начертания, связанный в единую систему с тыловыми оборонительными рубежами. В марте 1920 года Д. Карбышев назначается начальником инженеров 5-й армии. Он умело организовал и искусно провел инженерные мероприятия по укреплению Забайкальского плацдарма против японских интервентов, за что был награжден золотыми часами. Осенью 1920 года, когда Южный фронт стал решающим, его переводят на юг помощником начальника инженеров фронта. Дмитрий Михайлович внес значительный вклад в организацию проведения инженерных мероприятий, облегчивших упорную оборону и усиливших наступление фронта, закончившееся освобождением Крыма. За умелое руководство инженерными частями он награждается золотыми часами, в марте 1923 года за непрерывную службу в Красной армии — особой грамотой ВУЦИК. В этом же месяце Д. Карбышев назначается председателем Инженерного комитета Главного военно-инженерного управления РККА, который, по указанию М.В. Фрунзе, в 1924 году реорганизуется в Военно-технический комитет Главного военно-технического управления Красной армии, проделавший совместно с Военно-инженерной академией большую работу по организации разработок новых средств инженерного вооружения.
С ноября 1926 года Д. Карбышев переходит на преподавательскую и научную работу на кафедру военно-инженерного дела Военной академии имени М.В. Фрунзе.
В феврале 1934 года Дмитрий Михайлович становится начальником кафедры. С 1936 года и до Великой Отечественной войны служит помощником начальника кафедры тактики высших соединений по инженерным войскам в созданной Академии Генерального штаба РККА. Генерал Д. Карбышев 13 лет занимался педагогической и научной деятельностью в видовой академии и 5 лет в Академии Генерального штаба. Он внес значительный вклад, прежде всего, в повышение уровня военно-инженерных знаний общевойсковых командиров, в развитие теории и тактики инженерного обеспечения. В 1938 году Д. Карбышев становится профессором и награждается орденом Красной Звезды.
4 июля 1940 года ему присваивается звание генерал-лейтенанта инженерных войск, а 26 октября за безупречную службу и в честь 60-летия Дмитрий Михайлович Карбышев награждается орденом Красного Знамени. В феврале 1941 года генерал стал доктором наук.
 В своих методических и лекционных материалах, тактико-инженерных разработках, на лекциях, групповых занятиях и семинарах по курсу общей тактики и оперативного искусства он доходчиво и четко определял и формулировал сложные задачи инженерного обеспечения боя и операции. Систематизировав их, генерал свел эти задачи в легко воспринимаемую, хорошо запоминающуюся стройную систему. Дмитрий Михайлович методически грамотно показал будущим общевойсковым командирам важность инженерного обеспечения боя и операции для эффективного выполнения боевых задач. Это значительно помогало слушателям в обучении.
Генерал ценил время и был противником сложных расчетов. Проведя множество экспериментов, он предложил инженерные нормативы, отличавшиеся простотой и удобством применения.  Они нашли широкое распространение в войсках при проведении полевых расчетов. Разработанные при его участии «Краткий справочник по военно-инженерному делу (для тактических занятий)», «Инженерная арифметика (метод упрощенного графического расчета оборонительных работ)», «Саперная таблица» стали широко использоваться в процессе подготовки военных кадров. Д. Карбышев, по сути, являлся основоположником метода руководства инженерным обеспечением боя и операции общевойсковым командиром, работы войскового инженера и инженерных штабов (отделов).
Лекции Дмитрия Михайловича по организации обороны крепостей в Русско-японской и Первой мировой войнах (Порт-Артур, Верден), по инженерному оборудованию границ Германии, Франции и Финляндии перед Второй мировой войной неизменно вызывали живой интерес слушателей.
Лекции, статьи и доклады преподавателя Д. Карбышева, как правило, охватывали специфические вопросы, касающиеся военно-инженерного дела. Ему был присущ собственный стиль чтения лекций: материал излагался просто, ясно и исключительно доходчиво. Главной целью, которую он ставил перед собой в своей педагогической работе, было получение командирами и офицерами штабов исчерпывающих знаний по инженерному обеспечению для успешного руководства войсками и достижения победы в предстоящих боевых действиях. Генерал учил офицеров, что особенностью инженерной службы является большое количество разнохарактерных специальностей. Это затрудняет управление. Общевойсковой начальник и штабной работник должны твердо знать, какие задачи способны решить войска или инженерные части, и, сообразуясь с этим, ставить им посильные задачи и использовать все возможности. Дмитрий Михайлович уделял много времени чтению популярных публичных лекций для рабочих, инженеров, студентов, командиров, которые отличались яркостью и выразительностью.
Особого внимания заслуживает и научная деятельность генерала. Более ста книг, брошюр, статей и рецензий по различным направлениям русского, советского и зарубежного военного искусства оставил он нам в наследство.
Центральное место в военно-научной деятельности ученого занимают вопросы инженерного обеспечения боя и операции. Его перу принадлежат первые в стране труды в этой области, такие как: «Инженерное обеспечение в наступательной операции», «Управление инженерными службами в наступлении», «Управление инженерной службой в обороне», «Инженерное обеспечение боя», «Форсирование рек», «Дороги и война», «Дороги в наступательной операции» и многие другие. Дмитрий Михайлович был одним из первых военных ученых, наиболее полно исследовавших вопросы применения разрушений и заграждений в бою и операции. Многое было сделано в области создания и применения противотанковых мин. «Разрушение», «Служба заграждений и его боевое использование», «Устройство и устранение заграждений», «Разрушение и заграждение», «Боевое применение заграждений в маневренных условиях», «Противотанковые преграды» и другие — это неполный перечень опубликованных им работ. Многочисленные научные работы военного ученого в области фортификации имели актуальное значение. Его труд «Влияние условий борьбы на формы и принципы фортификации» представляет собой глубокий анализ влияния тактики на фортификацию, доказывающий, что применяемые в бою тактические приемы являются основой той или иной формы укрепления местности. Возможно, он значительно больше уделял бы внимания и времени научной деятельности, если бы его как опытного специалиста-практика часто не привлекали к работе в составе различных комиссий и инспектированию войск.
В конце 1939 года началась Советско-финляндская война. Весь январь 1940 года в группе заместителя начальника инженерных войск он находился в командировке на Карельском перешейке, где на передовой знакомился с укреплениями «линии Маннергейма». После возвращения совместно с другими специалистами проанализировал военно-инженерное обеспечение операций против финской армии и подготовил предложения по реформированию инженерного управления РККА.
Для выполнения специального задания Генерального штаба РККА Дмитрий Михайлович Карбышев 7 июня 1941 года выехал на западную границу страны. 22 июня 1941 года генерал находился в Гродно в штабе 3-й армии. С 24 по 29 июня работал в управлении 10-й армии, которая попала в окружение. При выходе из окружения севернее Могилева раненый и контуженый в бою он в бессознательном состоянии был захвачен гитлеровцами в плен.
В сентябре 1941 года Д. Карбышев попал в распределительный лагерь для советских военнопленных у польского города Остров-Мазовецки. То, что произошло дальше, через что ему пришлось пройти потом,  можно сравнить с кругами ада. Более трех с половиной лет провел генерал в застенках фашистских концлагерей Замосць, Офлак XIII-Д, Флоссенбюрг, Майданек, Освенцим, Маутхаузен, тюрьмах гестапо в Берлине и Нюрнберге.
Фашисты, зная о ценности научных трудов и знаний генерала, упорно и методично пытались склонить его к сотрудничеству. Первоначально в плену ему создавались сносные условия, с ним беседовали высокопоставленные офицеры и генералы инженерной службы вермахта,  которые предлагали перейти на службу в германскую армию с сохранением звания, заниматься своим любимым делом, иметь научную лабораторию, приличное содержание и многое другое для безбедной жизни. Склоняя генерала к предательству, фашисты преследовали цель получить в первый период войны высококлассного профессионала, знающего построение и систему обороны советских войск, способы и методы ее организации в инженерном отношении, в том числе при обороне крупных городов, для проведения своих наступательных операций.
Используя его статус и авторитет в Красной армии, они хотели в случае измены усилить эффект предательства группы генералов, попавших к ним в плен, рассчитывали нанести ощутимый удар по моральному духу советских войск, испытывающих значительное напряжение от тяжелых поражений в первые месяцы войны, убедить их в безнадежности сопротивления, подорвать веру солдат в своих командиров и руководство страны.
Однако Дмитрий Михайлович Карбышев категорически отверг все предложения врагов своей Родины и не встал на путь предательства. Последовавшие за этим побои, пытки, голод, непосильный каторжный труд в лагерях и тюрьмах, тяжелые болезни довели немолодого уже человека до крайней степени истощения, но не сломили его волю. Он гордо и несгибаемо переносил вся тяготы  плена.
Среди захваченных советскими войсками в 1945 году в берлинских канцеляриях документов о генерале обнаружена докладная записка Управления инженерных войск гитлеровской армии в гестапо. В ней указывалось: «Этот крупный советский фортификатор, кадровый офицер старой русской армии, человек, которому перевалило за 60 лет, оказался насквозь зараженным большевистским духом, фанатически предан идее верности воинскому долгу и патриотизму... Карбышева можно считать безнадежным в смысле использования у нас в качестве специалиста военно-инженерного дела». На документе красным карандашом поставлена резолюция: «Направить в концлагерь Флоссенбюрг на каторжные работы. Не делать никаких скидок на звание и возраст». После этого концлагеря он попадает в лагерь смерти Маутхаузен, последнюю точку на длинном пути страданий, где трагически оборвется его жизнь.
О гибели Д. Карбышева впервые стало известно через год после его казни. В английском военном госпитале Брешмот возле Лондона 13 февраля 1946 года умирающий майор канадской армии Сэддон де Сент-Клер в присутствии вызванных по его просьбе священника и представителей репарационных служб, в том числе и советского комитета, сделал заявление: «Я прошу вас записать мои показания и переслать их в Россию. Я считаю своим священным долгом беспристрастно засвидетельствовать то, что знаю о генерале Карбышеве. Я выполняю свой долг обыкновенного человека перед памятью великого человека. Мне осталось жить совсем недолго, и меня беспокоит мысль, чтобы вместе со мной не ушли в могилу известные мне факты героической жизни и трагической гибели советского генерала, благодарная память о котором должна жить среди людей.
Вечером 17 февраля 1945 года нас, большую партию, загнали в душевую, велели раздеться догола, а потом пустили на нас сверху струи холодной воды. Это продолжалось долго. Мы все посинели. Многие не выдерживали, падали, умирали от разрыва сердца. Потом нам разрешили надеть только свое нижнее белье и деревянные колодки на ноги и выгнали на мороз. Мы понимали, что доживаем последние часы. Старый генерал как всегда был спокоен. Его только бил сильный озноб, как и каждого из нас. Он что-то горячо и убедительно говорил окружающим его русским. Они его внимательно слушали. В его фразах я уловил несколько раз повторяющиеся и понятные мне слова «Советский Союз». Затем, посмотрев в нашу сторону, он сказал по-французски: «Бодрее, товарищи. Думайте о своей Родине, и мужество не покинет вас».
В это время гестаповцы, стоящие позади нас с пожарными брандспойтами в руках, стали поливать нас потоками холодной воды. Кто пытался уклониться от струи, тех били дубинками по голове. Сотни людей падали с размозженными черепами. Я видел, как упал и генерал Карбышев…
После этой экзекуции каким-то чудом остались в живых несколько человек, в том числе и я…
Память о генерале Карбышеве для меня свята. Я вспоминаю о нем, как о самом большом патриоте, самом честном солдате и самом благородном мужественном человеке, которого я встречал в своей жизни».
Позже последовали и другие многочисленные сообщения о подвиге Дмитрия Михайловича, в том числе прислал письмо с описанием той страшной ночи и казни генерала участник французского Сопротивления, бывший узник лагеря Маутхаузен (лагерный номер 60652) Эмиль Валле.
За исключительную стойкость и мужество, проявленные в борьбе с немецкими захватчиками в Великой Отечественной войне, Указом Президиума Верховного Совета СССР от 16 августа 1946 года генерал-лейтенанту инженерных войск Карбышеву Дмитрию Михайловичу присвоено звание Героя Советского Союза, и он награжден орденом Ленина (посмертно)
Лагерь Маутхаузен в Австрии после войны стал музеем памяти ста двадцати трех тысяч замученных в нем людей разных стран и национальностей. На «Стене стонов», чуть ниже колючей проволоки, в гранитные камни вмурована мемориальная доска. На ней изображена Звезда Героя Советского Союза и сделана надпись: «На этом месте мучительной смертью погиб генерал-лейтенант инженерных войск Советской Армии Герой Советского Союза Карбышев Дмитрий Михайлович 1880−1945 гг.
В ночь с 17 на 18 февраля 1945 года после зверских пыток немецкие фашисты вывели генерала Карбышева на мороз, сняли с него всю одежду и обливали холодной водой до тех пор, пока тело генерала не превратилось в ледяной столб. Труп генерала фашисты сожгли в печах Маутхаузена. Пытки и издевательства не сломили воли пламенного бойца за освобождение народов мира от фашистского ига. Генерал Карбышев пал смертью героя».
12 мая 1963 года на месте гибели генерала установлен памятник работы лауреата государственной премии, заслуженного художника РСФСР Владимира Ефимовича Цыпина. Монумент изготовлен из 27-тонной глыбы уральского белого мрамора, которую в дань глубокого уважения к генералу три кольщика в карьере под Челябинском вручную за восемь суток вырубили из скалы.
Память о генерале Дмитрии Михайловиче Карбышеве жива в сердцах поколений. В его честь установлены памятники и мемориальные доски, сложены стихи, написаны книги и картины. Его именем были названы бульвары.
и улицы, теплоходы и железнодорожные станции, академия и школы, юношеские и детские организации.
Почетным свидетельством Академии наук СССР по предложению научного сотрудника Института теоретической астрономии Л. Журавлевой открытой ею в крымской астрофизической обсерватории малой планете присвоено название «Карбышев» .
Она движется далеко от Земли, между Марсом и Юпитером, совершая одно обращение по околосолнечной орбите за три с половиной года. По знаменательному совпадению почти столько же времени на земле шел в вечность дорогами жестоких испытаний несломленный генерал.
Имя Дмитрия Михайловича Карбышева, бесстрашного человека, несгибаемого и непобежденного русского воина, проявившего исключительные мужество и стойкость, лучшие качества, присущие русскому народу, золотыми буквами вписано в историю нашей армии и страны.
</string>

    <string name="chaikinaa">Лиза Чайкина\n
28 августа 1918 - 23 ноября 1941\n\n
Елизавета Чайкина родилась 28 августа 1918 года в деревне Руно в Тверской губернии. Когда подросла, вместе с родителями вступила в колхоз. В 14 лет стала комсомолкой, а в 15 ее назначили заведовать избой-читальней. В 1939 году Чайкина была избрана секретарем райкома комсомола Пеновского района Тверской области. В начале 1941 года Лизу направили на областные курсы партийных и комсомольских работников в город Калинин (ныне Тверь).
Во время Великой Отечественной войны Лиза продолжала работать секретарем райкома. Он превратился в своеобразный штаб — поднимал молодежь на уборку урожая, мобилизовал на транспортировку и строительство оборонительных укреплений, организовывал кружки по изучению оружия и военной техники.
Как и другие девушки и юноши, Лиза научилась метко стрелять и бросать гранаты.
«Учусь стрелять из винтовки, бросаю гранаты, скоро доберусь до пулемета, — писала она подруге. — Посмотришь, воином стану, да еще каким!».
В начале октября организованный недавно истребительный отряд, куда входила Лиза, преобразовали в партизанский. Лиза неоднократно ходила в разведку. Как местная жительница, знающая каждую тропинку, она переправляла в тыл врага советских разведчиков.
Основным ее занятием, впрочем, была агитационная работа. Девушка ходила по деревням, распространяла листовки и газеты. В середине ноября она получила от начальника отряда брошюру и доклад Сталина о 24-й годовщине октябрьской революции. Распространение этих текстов в оккупированных фашистами деревнях стало главным заданием Лизы.
Несколько раз девушка попадала в засаду, но успешно отстреливалась и возвращалась в отряд. Так, однажды она едва не попала в руки фашистов, находясь в разведке с еще одним партизаном, 15-летним Васей Тихомировым. Они наткнулись на танковую колонну, которая остановилась рядом с притаившимися ребятами. Солдаты выбрались из люков, устроились на траве. Один из офицеров спустился к реке умыться. Его-то и застрелила Лиза. А подоспевшие партизаны устранили большинство оставшихся бойцов.
Лиза часто пробиралась в деревни, рассказывала местным жителям о положении на фронте, говорила, что заявления немцев о захвате Москвы — обман.
«Красная Армия победит, придет конец фашистскому гнету. Помогайте партизанам бороться с врагом, не давайте хозяйничать фашистам в нашем советском доме», — призывала она.
22 ноября Лиза отправилась в деревушку Пено — узнать численность вражеского гарнизона. На ночь она осталась на хуторе Красное Покатище у своей подруги Маруси Купоровой. Казалось, что ее прихода никто не заметил, но это было не так.
Лизу засек староста деревни, по словам лизиной боевой подруги Клавдии Тяпиной — «бывший конюх... Которого еще до войны судили за воровство». Он доложил о ее появлении фашистам.
Немцы ворвались в дом Купоровых и расстреляли семью — мать Маруси, потом брата и саму Марусю. Лизу же взяли в плен и увезли в Пено. От хутора Красное Покатище до поселка Пено девушка шла босая, натыкаясь на смерзшиеся комья снега, не проронив ни единого слова.
В штабе Лизу били прутьями, пытали, но не смогли добиться от нее ничего — она даже не назвала своего имени. Тогда фашисты согнали народ на площади в Пено, комендант требовал у жителей назвать имя партизанки. Ее выдала местная торговка самогоном.
«Да это ж Лизка Чайкина, ихний комсомольский вожак», — сказала она.
Лизу казнили в тот же день, на глазах у жителей. Не повесили, как это обычно делалось, а расстреляли. По словам очевидцев, перед смертью она успела крикнуть слова о вере в Сталина и в победу.
С места казни жители расходились молча. Семнадцать дней тело партизанки лежало у водокачки, его усиленно стерегли, и все-таки оно исчезло. Товарищи по партизанскому отряду похоронили девушку между высокими соснами за железнодорожной насыпью.
6 марта 1942 года газеты сообщили, что за отвагу и геройство, проявленные в партизанской борьбе в тылу против немецких захватчиков, Елизавете Ивановне Чайкиной присвоено звание Героя Советского Союза.
Подвигу Лизы Чайкиной были посвящены цикл стихотворений, поэмы, роман советского писателя Николая Бирюкова. Ее имя носят улицы в России, Белоруссии, Казахстане, на Украине, в разных городах установлены памятники.
    </string>

    <string name="musorоvaa">Мария Мусорова\n
апрель 1911 - 14 октября 1944\n\n
Родилась Мария в апреле 1911 года в Мелекессе в потомственной семье рабочего прядильно-ткацкой фабрики, в доме на Фабричной улице. Вместе с сестрами посещала первую школу (ныне – средняя школа №9 Димитровграда). После учебы решила стать врачом, в 1940 году окончила Куйбышевский медицинский институт. Работала в Белоруссии, в городе Барановичи, затем – в красивейшем уголке Ульяновской области, в Юлово, где на берегу озера расположился детский противотуберкулезный санаторий.

Но недолго пришлось работать Марии.Грянула война. Враг рвался к Москве. Мария, как и тысячи других патриотов, ушла на фронт. Первое боевое крещение она приняла 25 июля 1941 года. А потом ее письма перестали приходить в дом родителей. И только когда отгремела война, в дом Мусоровых на имя отца Марии Федора Яковлевича пришло письмо из далекого французского города Бурж, от служащего городской управы Гастона Дэфэна.

В этом письме он писал: «Я только что вернулся на Родину после четырехлетнего плена в Пруссии. В течение моего пребывания в Ортельсбурге, в Восточной Пруссии, я познакомился со многими русскими пленными, которые были нашими товарищами по несчастью. Я выжил благодаря Вашей дочери – капитану-врачу Марии Мусоровой». Письмо Гастона Дэфэна было опубликовано в газете «Комсомольская правда» 9 июля 1946 года. Из этого письма вся страна узнала о подвиге нашей землячки.

Часть, в которой служила Мария в июле 1941 года под Барановичами, попала в окружение, вырваться из которого не представлялось возможным. Так Мария оказалась в плену. В ноябре 1942 года ее с группой военнопленных перевезли в концлагерь Ортельсбург в Восточной Пруссии. Мария испытала все тяготы фашистского плена. Как и многим другим, ей приходилось выполнять тяжелую работу. Полуголодная и полураздетая, она трудилась сутками напролет.

Вскоре о том, что среди пленных есть доктор, узнал главный врач лагеря. Он дозволил Марии работать в госпитале для русских и французских военнопленных. Там у Марии появилась возможность слушать радио и, рискуя жизнью, распространять информацию среди военнопленных о положении на фронте и скорой победе советских войск.

В августе 1944 года гитлеровцы привезли в лагерь советского летчика с тяжелым ранением обеих ног. Допросы не дали фашистам желаемых результатов, и они бросили раненого в сарай… Марии удалось тайком пробраться туда, перелить советскому офицеру 400 грамм своей крови и вместе с тем уничтожить секретные документы, которые он сумел ей передать. Об этом узнало начальство лагеря. Марию регулярно стали вызывать на допросы, избивали, лишали пайка. Но Мария упорно молчала. Наконец, ее вызвали в кабинет главного врача и сделали укол якобы от тифа. Вернувшись в свой барак, Мария сказала: «Они меня убили!».

Мучительно прощалась Мария с жизнью. 14 октября 1944 года ее не стало. Гастон Дэфэн, на руках которого умирала Мария, подробно описал последние минуты ее жизни. Она беспрестанно звала родителей, шептала имена сестер и мужа. Мария не надеялась выжить, только прощалась с теми, кого не видела долгих три года. Просила послать родным прядь ее волос, что и выполнил Гастон, перевязав русые волосы нежной розовой ленточкой.

После смерти Марии пленные обратились к бургомистру (городскому голове) за разрешением похоронить ее. Благодаря ходатайству одного немца – начальника службы в госпитале – разрешение было получено. Он же нашел колесницу для похоронных церемониалов, чтобы отвести гроб на кладбище, дал цветы. Проводить русскую женщину в последний путь пришли более 200 французских и польских пленных, около 50 русских узников, к процессии присоединились и местные жители.

Марию похоронили в могиле среди русских пленных, скончавшихся в лагере, – таково было ее желание. Могила была украшена красными цветами.

Ныне город Ортельсбург находится на территории Польши и называется Щитно. Долгие годы после войны могила Марии с мраморной плитой, где выбито ее имя на русском, французском и польском языках, бережно сохранялась. К сожалению, в последние годы в Европе многие мемориалы советских воинов подверглись актам вандализма. Остается только надеяться, что эта участь минует памятное место, связанное с Марией Мусоровой.

Сегодня память нашей землячки увековечена в названии одной из улиц нашего города. Есть такая улица и в Димитровграде, где в 1959 году ей был открыт памятник. Скульптор Казаков изобразил Марию в гимнастерке и пилотке на пышных волосах.
    </string>

    <string name="tuzov">Василии Тузове\n
12 сентября 1904 - 11 июля 1969\n\n
узов Василий Иванович - командир отделения 1118-го стрелкового полка 333-й стрелковой дивизии 6-й армии 3-го Украинского фронта, сержант.
Родился 30 августа (12 сентября) 1904 года в селе Чернуха Сергачского уезда Нижегородской губернии, ныне Краснооктябрьского района Нижегородской области, в крестьянской семье. Окончил три класса школы. С 1932 года трудился в колхозе в родном селе.
8 августа 1941 года Василий Тузов был призван в Красную Армию Салганским районным военкоматом Горьковской области. В действующей армии на фронтах Великой Отечественной войны с октября 1941 года. Воевал на Западном направлении до апреля 1942 года. С октября 1942 года воевал командиром отделения телеграфно-эксплуатационной роты 295-го отдельного линейного батальона связи 5-й танковой армии на Юго-Западном фронте, принимал участие в Сталинградской битве. В 1943 году переведён в стрелковые части.
В ночь на 26 ноября 1943 года взвод, в котором воевал командир отделения сержант Тузов, в районе села Каневское южнее Запорожья первым в дивизии форсировал Днепр, уничтожив боевое охранение врага. В этом бою он сапёрной лопаткой разрубил проволочное заграждение, первым ворвался в немецкую траншею и гранатой уничтожил пулемёт с расчётом. Спешно подтянутое подкрепление противника было отброшено переправившимися основными силами к Каневскому. В этот день, выполняя задание по разведке позиций противника, Василий Тузов гранатами уничтожил вражескую пулемётную точку и взял в плен двух немецких солдат, давших ценные сведения.
На захваченном плацдарме три недели шли упорные бои. Фашисты несколько раз в день переходили в контратаки. Во время отражения одной из них Василий Тузов заменил выбывшего из строя командира взвода и уничтожил расчеты 2 вражеских пулеметов. На следующий день он подбил гранатами 2 танка и 2 бронемашины. Взвод под его командованием взял в плен 17 гитлеровцев.
В декабре 1943 года в бою за деревню Марьино Запорожской области Тузов был тяжело ранен и отправлен в госпиталь, где ему ампутировали ногу.
а мужество и героизм, проявленные на фронте борьбы с немецко-фашистскими захватчиками, Указом Президиума Верховного Совета СССР от 22 февраля 1944 года сержанту
Тузову Василию Ивановичу присвоено звание Героя Советского Союза с вручением ордена Ленина и медали "Золотая Звезда".
После длительного лечения, в 1944 году старший сержант Тузов В.И. был демобилизован по инвалидности и вернулся в родное село.
Продолжал трудиться, стал заведующим молочно-товарной фермой в колхозе «Рассвет». Жизнь ещё раз испытала на прочность ветерана - после тяжелой болезни ему была произведена ампутация второй ноги. Но и тогда он не сломался, стал колхозным пчеловодом и работал до самой кончины - 11 июля 1969 года. Похоронен в селе Чернуха Краснооктябрьского района ныне Нижегородской области.
Награждён орденом Ленина , медалью "За отвагу", другими медалями.
    </string>

    <string name="shurovv">Пётр Шуров\n
5 января 1897 - 2 июля 1942\n\n
В Русской императорской армии с мая 1916 г. по декабрь 1917 г. В Красной Армии с августа 1918 г. Окончил учебную саперно-подрывную школу 21-й инженерной роты (1916), Саратовские пехотные курсы (1919), Стрелково-тактические курсы усовершенствования комсостава РККА «Выстрел» им. Коминтерна (1928), автобронетанковые КУКС РККА в Ленинграде (1932), академические курсы технического усовершенствования комсостава при Военной академии механизации и моторизации РККА им. И. В. Сталина (1936). В годы Первой мировой войны в мае 1916 г. П. Е. Шуров был мобилизован в армию и определен рядовым в 4-й запасной саперный батальон. С июня по декабрь 1916 г. находился в учебной саперно-подрывной школе 21-й инженерной роты, по окончании которой ему было присвоено воинское звание «ефрейтор» и он был направлен на Юго-Западный фронт. Воевал в составе 41-й инженерной роты, где был командиром отделения, младший унтер-офицер. В Гражданскую войну в августе 1918 г. П. Е. Шуров добровольно вступил в РККА и красноармейцем в составе особого отряда 15-й Инзенской дивизии участвовал в боях под Сызранью. В декабре был направлен на Саратовские пехотные курсы, по окончании которых в марте 1919 г. назначен командиром взвода 194-го Малоузенского стрелкового полка. В его составе воевал на Уральском фронте против войск адмирала А. В. Колчака. С сентября 1919 г. командовал взводом в составе 6-го Тульского полка, затем был переведен в 91-й стрелковый полк 11-й стрелковой дивизии. В его составе на Западном фронте участвовал в советско-польской войне 1920 г. в должностях командира роты, батальона, помощника командира полка. В 1920 г. за боевые отличия был награжден 2 орденами Красного Знамени. С марта 1921 г. начальник гарнизона г. Сестрорецк, участвовал в подавлении Кронштадтского восстания. После войны П. Е. Шуров продолжал служить в 11-й стрелковой дивизии, командиром батальона и помощником командира полка в 51-м и 33-м стрелковых полках. В октябре 1924 г. переведен в 29-й стрелковый полк 10-й стрелковой дивизии ЛВО, командир батальона, начальник штаба полка. В период с октября 1927 г. по август 1928 г. учился на Стрелково-тактических курсах «Выстрел», затем вернулся в полк на прежнюю должность. В ноябре 1929 г. переведен в 4-ю Туркестанскую стрелковую дивизию на должность помощника командира 10-го стрелкового полка. В марте 1930 г. вернулся в 11-ю стрелковую дивизию командиром 31-го стрелкового полка. С июня по август 1932 г. находился на Ленинградских бронетанковых КУКС РККА, по окончании которых назначен начальником корпусной школы 11-го механизированного корпуса ЛВО. В 1934 г. за хорошую подготовку был награжден орденом Красной Звезды. С августа 1934 г. командир 19-й механизированной бригады этого же округа. В августе 1936 г. убыл на академические курсы технического усовершенствования комсостава при Военной академии механизации и моторизации РККА им. И. В. Сталина, затем в октябре 1936 г. назначен начальником Ульяновского бронетанкового училища. С августа 1940 г. заместитель генерал-инспектора АБТВ Красной Армии. С началом Великой Отечественной войны П. Е. Шуров в той же должности. С ноября 1941 г. помощник командующего по АБТВ Западного фронта. Участвовал в подготовке и проведении Клинско-Солнечногорской, Тульской оборонит. операций. С января 1942 г. П. Е. Шуров начальник Сталинградского автобронетанкового учебного центра. С мая того же года командир 13-го танкового корпуса, который в составе Юго-Западного фронта участвовал в контрударе войск фронта с целью остановить наступление волчанской группировки противника. «Комкор Шуров одним из первых на всем участке фронта стал осваивать способы организации боевых действий танковых частей в условиях резких изменений обстановки, ведения наступления на разобщенных направлениях, а также управлением в ходе динамичных, неравномерно развивающихся боевых условий, - отмечалось в аттестации. - Обладая опытом командования оперативно-тактическими бронетанковыми и механизированными соединениями, постоянно учил командиров всех звеньев быстро принимать меры по ликвидации ударов и вторжений неприятеля и восстановлению боеспособности своих частей и подразделений». За отличное обеспечение выполнения поставленных танковому корпусу задач и проявленные при этом высокие командирские качества был награжден орденом Отечественной войны 1-й степени. В последующем корпус в составе 21-й армии этого же фронта принимал участие в Воронежско-Ворошиловградской оборонительной операции, в ходе которой П. Е. Шуров 2 июля 1942 г. был смертельно ранен. Награжден 2 орденами Красного Знамени, орденами Отечественной войны 1-й степени, Красной Звезды, медалью «XX лет РККА»
    </string>
    <!-- Конец заволжского района -->

    <!-- Начало Железнодорожного района -->
    <string name="geroi_sviri">Свирь — полноводная русская река, ставшая первым препятствием на пути наших войск в ходе Свирско-Петрозаводской операции. По ней некогда ходили корабли Петра I, положившие начало Балтийскому флоту, эта река соединяла Ленинград с Волгой и Белым морем. По берегу этой реки проходил финский оборонительный рубеж — линия Маннергейма. Линия фронта шла вдоль городской черты Лодейного Поля, получившего свое имя оттого, что здесь раньше строились боевые ладьи Петровского флота.

Несмотря на то что это мощное боевое укрепление было разрушено в начале войны, неприятель, хозяйничавший на этой земле в течение трех лет, умело воспользовался руинами и снова возвел новую линию обороны. В июне 1944 года войскам Карельского фронта предстояло прорвать этот оборонительный рубеж. Наибольшую сложность при выполнении задачи представляло форсирование реки Свирь.
Предварительной разведке не удалось точно определить расположение всех огневых точек в укрепленной оборонительной линии противника, а прочные бетонные ДОТы вполне могли пережить массированный бомбовый удар. Было ясно, что переправляться через реку под прицельным артиллерийским и минометным огнем неприятеля равносильно самоубийству. В этой ситуации советское командование приняло неординарное решение -провести демонстрацию высадки ложного десанта. Незадолго до конца длительной артиллерийской подготовки и воздушного бомбового удара должно было начаться форсирование реки десантной группой. Львиную долю этого десанта составляли муляжи солдат, большое количество которых должно было заставить врага поверить в серьезность намерений штурмового отряда. Макеты орудий и пулеметов, чучела людей были изготовлены заранее, размещены на лодках и плотах. Кому принадлежала идея ложной переправы, сейчас установить трудно, но практически она исходила от командира полка подполковника Данилова, фронтового офицера, принявшего командование полком в марте 1944 года. На других участках при форсировании реки подобная практика не применялась. На первый взгляд, идея была простая: пловцы толкают плоты с макетами и муляжами. И открывшие по ним огонь вражеские огневые точки выдают свое расположение и подавляются нашей артиллерией.

«Атака манекенов»

Но плавсредства не могли самостоятельно перемещаться по реке. На лесной поляне командир объяснил, что для выполнения спецзадания нужны добровольцы. Выбор остановился на 12. Только 21 июня, за день до операции, им объяснили суть задания, выдали по шесть рожков с патронами для автоматов, ручные гранаты. Командиром группы назначили старшину Владимира Немчинова. За 30 минут до окончания артподготовки спустили плоты. И тут оказалось, что спасательных жилетов нет: забыли или не успели принести -сейчас остается только гадать. Было ли страшно? Конечно! Впереди — 400 метров водной глади, река очень хорошо просматривается с берега (как раз наступили знаменитые белые ночи Карелии). Любое ранение в довольно холодной воде, тем более без спасательного жилета, означало гибель.

Главная цель этого десанта состояла в том, чтобы заставить противника открыть прицельный огонь по переправе и тем самым обнаружить свои огневые точки, уцелевшие после артподготовки. Фактически добровольцы должны были вызвать огонь на себя.

21 июня 1944 года в 8 часов 40 минут началась артиллерийская подготовка, которая продолжалась 3 часа 32 минуты. Это была самая длительная артиллерийская подготовка в Великой Отечественной войне. В ней участвовала тяжелая самоходная артиллерия, ведя огонь прямой наводкой.

После мощного удара артиллерии и интенсивной бомбардировки с воздуха Свирь на плотах форсировали чучела! Позже этот героический эпизод войдет в историю под названием «атака манекенов».

Еще слышался гул последних выстрелов артподготовки, а смельчаки уже бежали к берегу, где их поджидала тряпичная флотилия. Десантная группа, одетая в плавательные костюмы, должна была переправить на вражеский берег шесть плотиков с чучелами. Опоясавшись поплавками, они поплыли к вражескому берегу, толкая впереди себя лодки и плотики с чучелами в форме солдат. Однако некоторые из них были разбиты артиллерией финнов еще на нашем берегу.

Не растерявшись, десантники погрузились в поднесенные к воде лодки и начали переправляться через Свирь. Нужно было во что бы то ни стало вызвать на себя огонь противника. Управлять неповоротливыми плотами в бурной реке под вражеским обстрелом было смертельно опасно и очень трудно, продвижение происходило медленно.

Приняв чучела за десант, противник открыл по ним огонь. Наша артиллерия тут же ударила по огневым точкам врага. Вода вокруг добровольцев кипела от разрывов снарядов, но они упорно стремились к противоположному берегу. По мере выхода на середину реки вражеский огонь усилился, заговорили молчавшие до сих пор минометные и артиллерийские батареи. Малоподвижные плоты оказались удобной мишенью для прицельного огня артиллерии противника. Выполнив поставленную задачу, десантникам пришлось попросту бросить их, вплавь устремившись к неприятельскому берегу.

Сколько же было десантников?

Военная история знает немало славных десантных операций, но, как правило, людские потери в них достаточно велики. «Ложный десант» через Свирь — уникальная операция. Все двенадцать ее участников остались живы. Самое удивительное — ни один из бойцов не получил даже царапины.

Как только храбрецы-десантники достигли противоположного берега, началось массовое форсирование реки полком. Отвоевав у неприятеля крохотный плацдарм, воины-добровольцы 300-го стрелкового полка положили начало успешному наступлению батальона и дальнейшему освобождению территории Карелии.
21 июля 1944 года все двенадцать участников «ложного десанта» были удостоены звания Героев Советского Союза. Пятеро из них, Аркадий Барышев, Владимир Маркелов, Михаил Тихонов, Борис Юнусов, Иван Мытарев, были родом из Ульяновской области.

Собственно, эти двенадцать десантников и будут долгое время именоваться Героями Свири. Впоследствии в их честь была названа улица в Ульяновске, нашей школе №31 будет присвоено их имя, к 20-летию подвига будет снят документальный фильм. Но на этом история подвига не закончилась, обнаружив так называемые «белые пятна».

В своих воспоминаниях «Неколебимо, как Россия», изданных в 1965 году, командующий Карельским фронтом К.А. Мерецков также упоминает о 12 десантниках. Но уже в первом издании другой книги К.А. Мерецкова «На службе народу. Страницы воспоминаний» (1968) приводится иная цифра: «Первыми вступили в воды Свири шестнадцать воинов. И к уже известным 12 именам командующий добавляет еще четыре имени, приводя полный его список. Немчиков, Юносов, Тихонов, Павлов, Мытарев, Зажигин, Попов, Паньков, Маркелов, Барышев, Бекбосунов, Малышев, Алиев, Елютин, Морозов, Чухреев.

Почему произошла неразбериха с количеством бойцов?

С первых часов наступления информация в большом количестве поступала в штаб армии, но она была противоречивой, и разобраться в деталях не представлялось возможным. Почти ничего не было известно о первой, той самой «ложной переправе», которая тщательно и скрытно планировалась.

Первая официальная информация о двенадцати десантниках была распространена на страницах газеты «Во славу Родины». Военный журналист Георгий Холопов описал подвиг двенадцати героев, но без подробностей и детального освещения хода операции. Автор статьи лично не встречался с участниками переправы, изложенные в статье факты были первичные, «горячие» и, возможно, потому не до конца проверенные. Оперативно реагируя на героические события, корреспонденты уже не армейской, а всесоюзной газеты «Известия» Н. Коновалов и Г. Фиш пишут статью «Победа на Свири», которая выходит 24 июня того же 1944 года. Таким образом, вся страна очень скоро, практически по горячим следам, узнала о подвиге только 12 десантников.

Герои остались в тени

В то же время, тогда же, 21 июня 1944 года, на этом же участке фронта была совершена другая переправа через реку Свирь десантниками-добровольцами 296-го гвардейского стрелкового полка. Она являлась составной частью единой «ложной переправы». То есть десант был один, но операция была выполнена силами двух групп. И заслуга в успешности и значимости этой операции по праву разделили обе группировки -и те 12, и те 9, пятеро из которых погибли. Из наградных листов видно, что в ней участвовали девять человек, но добрались до противоположного берега только четверо. Наградные листы на этих бойцов из штаба 296-го полка приходят значительно позже и датируются лишь 28 июня. Потому-то эти имена остались в тени. Этим четверым бойцам также присвоили звание Героев Советского Союза, но героических статей им не посвящали, и в газетах их портреты не печатали.

Для участников тех событий истинное количество десантников, принимавших участие в «ложной переправе», не было секретом, но официальное признание всем 16 героям заслуженно пришло лишь в 60-е годы XX века. В Лодейнопольском историко-краеведческом музее Ленинградской области на почетном месте долгое время были представлены фотографии двенадцати бойцов в военной форме. Когда же выяснилось истинное количество героев, галерею портретов пришлось дополнить еще четырьмя фотографиями незаслуженно забытых героев переправы. На предыдущем ряде фотографий 12 героев молоды, и все они в военной форме. На добавленных четырех фотографиях посетители музея видят повзрослевших героев и уже в гражданской одежде.

Серьезные научные труды окончательно установили всех бойцов пофамильно, но кто читает эти труды? Научные и музейные работники. В публикациях для массового читателя по-прежнему упоминается о 12 героях. Наверное, давно пора уже в историю этого подвига внести определенную ясность.
Галина Величкина, заведующая сектором музейно-образовательных программ Ульяновского областного краеведческого музея им. И.А. Гончарова
</string>

    <string name="averinovaa">Иван Аверьянов\n
23 сентября 1920 - 3 ноября 1998\n\n
Родился 23 сентября 1920 года в Ейске Краснодарского края в семье железнодорожника. После рождения Ивана Аверьяновы переехали в Ульяновск. Здесь Иван Васильевич окончил семилетнюю школу, ФЗУ при заводе имен  Володарского, работал слесарем, бригадиром.

В 1941 году окончил Энгельское летное училище. В 1942-м – Краснодарское объединенное летное училище. На фронте – с апреля 1943 года.

Совершил 115 боевых вылетов. В 1945 году был представлен к званию Героя Советского Союза, но окончательное решение по этому вопросу не было принято. В 1957 году уволен из рядов Советской армии.

Работал в аэроклубе, был начальником штаба в учебном авиационном центре.

В 1995 году, после повторного представления наградных документов Указом Президента РФ И.В. Аверьянову присвоено звание Героя России.

Награды: два ордена Боевого Красного Знамени, два ордена Отечественной войны 1-й степени, два ордена Красной звезды, боевые медали.

Умер 3 ноября 1998 года.
    </string>

    <string name="kashtankinn">Виктор Каштанкин\n
6 февраля 1910 - 23 марта 1944\n\n
Летчик-штурмовик. Герой Советского Союза. Майор.
Родился 6 февраля 1910 года в с. Большие Ключищи ныне Ульяновского района Ульяновской области в семье железнодорожника. В детстве решил, что будет лётчиком и моряком. В 1927 году окончил Ульяновское профессиональное училище. Затем переехал в Ленинград, где 2 года работал токарем на машиностроительном заводе. В 1929 году был призван на службу в ВМФ. В 1930 году стал курсантом Военно-теоретической школы летчиков ВВС РККА. После её окончания в 1932 году был направлен в Ейское морское авиационное училище. В составе авиации Балтийского флота принимал участие в советско-финляндской войне 1939-40 гг. Первый боевой вылет совершил в день начала войны – 30.11.1939. За образцовое выполнение боевых заданий командования в войне с белофиннами был награждён орденом Красного Знамени. В феврале 1941 года был назначен командиром авиаэскадрильи морских ближних разведчиков – гидросамолетов МБР-2 (летающая лодка), базировавшихся на полуострове Ханко. 22 июня 1941 года вступил в первый бой с фашистскими захватчиками. Бомбил вражеские транспорты в Балтийском море, вел разведку. Всего на МБР-2 совершил 31 боевой вылет и потопил вражеский транспорт. В ноябре 1941 года прошел обучение и освоил штурмовик Ил-2. Перегонял самолеты с завода-изготовителя в окруженный врагом Севастополь. После падения Севастополя командовал отдельной штурмовой авиаэскадрильей на Южном фронте. Осенью 1942 года был тяжело ранен. После госпиталя был назначен командиром 37-го полка ВВС Тихоокеанского флота, где готовил пилотов для фронта. В январе 1944 получил разрешение вернуться на Балтийский флот. Помощник командира по лётной части 7-го гвардейского штурмового авиационного полка (9-я штурмовая авиационная дивизия, ВВС Балтийского флота). С 27 февраля 1944 года совершил 5 успешных боевых вылетов на Ил-2. В наградном листе описан подвиг лётчика: «23.03.1944 г. в группе 7 самолётов Ил-2 произвёл боевой вылет на штурмовку кораблей противника в 15-20 км. севернее губы Кунда. Во время атаки его самолёт был подбит зенитным огнём противника. Пренебрегая жизнью, на подбитом самолёте таранил СКР (сторожевой корабль) противника, который взорвался и затонул, геройски погиб и сам».
Награжден орденами Ленина, Красного Знамени. Именем Героя названа улица в Ульяновске, школа в родном селе, где в 1988 году был установлен его бюст
    </string>

    <string name="rackovaa">Марина Раскова\n
15 марта 1912 - 4 января 1943\n\n
Раскова Марина Михайловна - советская лётчица-штурман, капитан; одна из первых женщин, удостоенная звания Герой Советского Союза.
Родилась 15 (28) марта 1912 года в Москве. Русская. Из семьи педагогов Малининых.
Окончила школу-девятилетку в Москве в 1928 году. Училась в Московской консерватории. С 1928 года работала практиканткой, затем химик-лаборант-аналитик в лаборатории анилинокрасочного завода "Анилтрест".
С октября 1931 года – лаборантка аэронавигационной лаборатории Военно-воздушной академии имени Н.Е. Жуковского, одновременно в 1931-1932 годах училась на заочном факультете Ленинградского авиационного учебного комбината по специальности "аэронавигация". В 1933 году - штурман Черноморской аэрографической экспедиции. С января 1934 года работала в Военно-воздушной академии имени Н.Е. Жуковского в должности инструктора-летнаба. В 1934 году окончила Ленинградский институт инженеров Гражданского воздушного флота, стала штурманом. В 1935 году окончила школу лётчиков при Центральном аэроклубе в Тушино.
В 1937 году в качестве штурмана участвовала в установлении мирового авиационного рекорда дальности на самолёте АИР-12; в мае и июле 1938 года – в установлении трëх мировых авиационных рекордов дальности на гидросамолёте МП-1.
24-25 сентября 1938 года на самолёте АНТ-37 «Родина» совершила беспосадочный перелёт Москва–Дальний Восток (Керби) протяжённостью 6.450 км (по прямой – 5908,61 км). При вынужденной посадке в тайгу выпрыгнула с парашютом и была найдена только через 10 суток. В ходе перелёта был установлен женский мировой авиационный рекорд дальности полёта по прямой.
За осуществление героического беспосадочного дальнего перелёта по маршруту Москва – Дальний Восток, установление женского международного рекорда дальности полёта по прямой и за проявленное при этом выдающееся мужество и выдержку Указом Президиума Верховного Совета СССР от 2 ноября 1938 года Расковой Марине Михайловне  присвоено звание Героя Советского Союза с вручением ордена Ленина. После учреждения знака особого отличия ей была вручена медаль «Золотая Звезда».
С февраля 1937 года проходила службу в органах НКВД СССР:  – штатный консультант, с февраля 1939 года - уполномоченный особого отдела НКВД, позже – в 3-м Управлении Народного комиссариата обороны СССР. Имела специальное звание «старший лейтенант госбезопасности». Член ВКП(б) с 1940 года. Жила в городе Москве.
С началом Великой Отечественной войны приступила к организации женских авиационных полков, в октябре 1941 года добилась издания соответствующего постановления Государственного Комитета обороны СССР. С 1942 года - командир 587-го женского бомбардировочного авиационного полка на самолётах Пе-2. Отправила две эскадрильи на фронт под Сталинград.
Майор М. М. Раскова погибла в авиакатастрофе 4 января 1943 года при перелёте в сложных метеоусловиях на фронт во главе третьей эскадрильи полка. Прах захоронен в Москве, на Красной площади в Кремлёвской стене.
Майор (1942). Награждена 2 орденами Ленина (15.07.1938; 02.11.1938), орденом Отечественной войны 1-й степени (30.09.1944, посмертно), знаком «Заслуженный работник НКВД» (1940).
Имя М.М. Расковой носит Тамбовское высшее военное авиационное училище лётчиков, где установлен бюст Героя. В Комсомольске-на-Амуре на доме, в котором в октябре 1938 года жил экипаж самолёта «Родина», установлена мемориальная доска. Её именем названы улица, площадь и переулок в Москве (в Северном округе), улицы во многих городах бывшего СССР. Имя «Марина Раскова» носили два судна. Первый - бывший американский «Ironclad» погиб в 1944 году в Карском море. Второй - речной теплоход, построенный в Венгрии в 1964 году, ходил по Волге, списан в 1998 году.
    </string>

    <string name="hazovaa">Владимир Хазов\n
9 сентября 1918 - 13 сентября 1942\n\n
Владимир Петрович Хазов родился 9 сентября 1918 года в с. Лава Сурского района в семье крестьянина. В начале 20-х годов многодетная семья Хазовых переехала в с. Большой Кувай. Здесь Володя с похвальной грамотой окончил семилетнюю школу. В1936 году он поступает учиться в Сурский коневодческий техникум. Но тяга к военной профессии была непреодолимой, и в 1937 году Хазов с путевкой райкома комсомола направляется на учебу в Ульяновское танковое училище. Окончил училище по 1-му разряду, ему было присвоено звание лейтенант.

Великая Отечественная война застала его в отдельной Краснознаменной Дальневосточной армии. В первый же день Великой Отечественной войны в штабе бригады лежал рапорт  с просьбой отправить его в действующую армию. Отказ, затем второй, третий, четвертый рапорты. Лишь в сентябре 1941 года просьба была удовлетворена, и он с группой командиров был направлен в Сталинград на тракторный завод за танками. Получив новенькую «тридцатьчетверку», уехал на фронт.

Первое боевое крещение получает в жарких подмосковных боях, где в первом же бою подбил немецкий танк и гусеницами своей боевой машины раздавил вражескую противотанковую пушку. Здесь он получил свой первый боевой орден. Танковый взвод моего деда с честью выполнил приказ: не пропустить врага к столице нашей Родины - Москве.



есной 1942 года в боях в районе Харькова под селениями Петровским и Терновым он лично уничтожил 4 танка противники, за что был награжден орденом Красного Знамени. Это был второй боевой орден на груди у отважного танкиста.

В непрерывных боях оттачивалось мастерство отважного воина. К началу летних тяжелых боев 1942 года старший лейтенант Хазов был уже бывалым и грамотным командиром. 23-му танковому корпусу была поставлена задача - сдерживать наступление немецко-фашистских войск.

14 июня старший лейтенант получил приказ организовать засаду в районе селения Ольховатки. В роте оставалось всего три танка. Владимир выбрал позицию на опушке рощи перед небольшим оврагом. Отсюда был хороший обзор в сторону противника, а овраг прикрывал подступы. Позицию тщательно подготовили. Танкисты оборудовали танковые окопы, замаскировали их. Вскоре послышался рокот моторов: приближалась колонна боевых немецких машин. Хазов наблюдал в бинокль, стоя в открытом люке. Впереди шел «тупорылый» немецкий танк «T-IV», на стволе его пушки была выведена надпись: «Смерть русским Т-34 и KB». Хазов усмехнулся про себя: «Ну, это мы сейчас посмотрим», - и передал по радио: «По моей команде второму бить по центру, третьему - по хвосту колонны». Он занял место наводчика и припал к прицелу. Команда «Огонь!». И почти одновременно прогремели 3 выстрела. Передний танк загорелся. Тогда Хазов сосредоточил огонь по хвосту колонны. Несколько выстрелов - задымили еще две машины.Движение колонны - около 40 танков - приостановилось. Впереди создалась пробка. Вот когда нужно было использовать момент! И Хазов использовал его блестяще, он командует: «Огонь вести самостоятельно. Громи тупорылых!». В танке становится жарко. От порохового дыма слезятся глаза, трудно дышать. Но Хазов не замечает. Немецкие танки открыли ответный огонь. «Удержать инициативу боя в своих руках! Чаще огонь! Заряжай! Выстрел! Выстрел!». Команды следуют одна за другой. И с каждым выстрелом все новые машины охватывает пламя. Потеряв более 10 танков, противник беспорядочно отступил. Лично сам Хазов уничтожил 4 танка.


Когда он отдыхал? Об этом никто не знал. Еще и машины не остыли от вчерашних боев, а дедт уже расспрашивает вернувшихся разведчиков о скоплении фашистских танков к соседней лощине - в 2-х километрах западнее Ольховатки. Доложив свой план уничтожения вражеских машин комбату.

Он предлагал атаковать врага двумя своими танками. Главное здесьм - это внезапность. Немецкие танки стоят скученно. Поэтому внезапное нападение двумя танками даст больший эффект, чем открытая атака несколькими танками.

Перед рассветом где-то в стороне приглушенно загудели моторы. Это по его просьбе было включено несколько двигателей.

Маскируясь их шумом, два танка подошли незамеченными, на совсем близкое расстояние. Немецкие танкисты не думали, что рядом могут оказаться советские танки. На дне балки, поросшей кустами, они заканчивали последние приготовления к наступлению. Хазов остановил свой танк и сигналом подозвал старшего сержанта Тугарова. «Я проскочу немного вперед, - прошептал он, - и ударю вон по тем, а ты отсюда бей в лоб. Главное не дать опомниться. Ну, давай, брат». Предрассветную тишину разорвали звуки пулеметных очередей. Ошеломленные такой дерзостью, немцы застыли, как вкопанные, а потом бросились кто куда.

Затем Хазов и Тугаров открыли огонь из пушек. Один за другим загорались немецкие танки. Яркими факелами вспыхнули бензозаправщики. Несколько уцелевших машин все же вырвались из лощины и обрушили огонь на ближний к ним танк Хазова. На помощь своему командиру уже спешил сержант Тугаров. Эта схватка длилась считанные минуты. На месте боя остались подбитые и уничтоженные немецкие машины, дно лощины усеяно вражескими трупами солдат и офицеров.

Командование бригады представило моего деда к присвоению ему звания Героя Советского Союза.

Из наградного листа Хазова Владимира Петровича: «...Проявился как волевой и мужественный командир. 14 июня 1942 года будучи в засаде западнее Ольховатки с тремя танками отразил атаку противника до 40 штук с пехотой, сам, лично уничтожил 4 танка. 15 июня 1942 года атаковал колонну танков противника в 2-х км западнее Ольховатки в количестве 28 штук. С места и с коротких остановок расстрелял и поджег своей группой 15 танков, остальные подбил и уничтожил, с места не ушел ни один. Сам тов. Хазов в этом бою поджег 8 немецких танков и несколько штук подбил, сохранив свою машину. С 14 по 15 июня 1942 года взвод роты тов. Хазова уничтожил 31 танк противника». А к сентябрю 1942 года враг подошел к Сталинграду. Началась знаменитая Сталинградская битва, в которой дед принял участие с самых первых дней и до последних дней своей жизни. Черный от жары и копоти по несколько раз в день водил Хазов свою роту в бой. Получен приказ: атаковав противника с десантом на броне. Танк командира первым идет на врага. Гитлеровцы открыли по нашим машинам артиллерийский огонь. И опять разгорелся - который по счету! - жестокий бой у стен города. Этот бой стал последним для Хазова.

О последнем бое деда рассказывает письмо батальонного комиссара А. Чернышева.
«...В то время я был комиссаром 2-го отдельного танкового батальона 6-й гвардейско-танковой бригады. Остатки бригады, где служил Хазов Владимир, в первых числах сентября были переданы в мой батальон. Мы, и Хазов Владимир, обороняли Мамаев курган и держали оборону. Вначале Владимир был командиром танковой роты, а затем был назначен заместителем командира батальона. Период был трудный, немцы стремились захватить Сталинград любой ценой. Под превосходящими силами противника наши танковые роты вынуждены были вести ожесточенный бой.

Мы сдержали атаки немцев, но в последнем бою был ранен Владимир Хазов. Мною было дано распоряжение эвакуировать Хазова из боя. Владимир ранен был тяжело, внутри танка его нельзя было спрятать. Мы положили его на броню танка. Во время движения машины 9 немецких самолетов атаковали танки и стали их бомбить и обстреливать.

По рассказу экипажа, Владимир потребовал запасной пулемет и из него бил по немецким самолетам. Один самолет был сбит, кем он был сбит, никто не уточнил, но в этой схватке был убит тяжело раненный Владимир Хазов. Тело его привезли к клубу им. Ленина и захоронили в парке со всеми воинскими почестями. Это было в сентябре 1942 года.»
    </string>
    <!-- Конец Железнодорожного района -->

    <!-- начало Ленинского района -->
    <string name="matrosovv">Александр Матросов\n
5 февраля 1924 - 27 февраля 1943\n\n
Матросов Александр Матвеевич — стрелок-автоматчик 2-го отдельного батальона 91-й отдельной Сибирской добровольческой бригады имени И.В. Сталина 6-го Сталинского Сибирского добровольческого стрелкового корпуса 22-й армии Калининского фронта, красноармеец.
Родился 5 февраля 1924 года в городе Екатеринослав Украинской ССР (ныне – город Днепр, административный центр Днепропетровской области Украины). Русский. Рано лишился родителей. С 1935 года воспитывался в Ивановском режимном детском доме (Ульяновская область), там же окончил 7 классов. В 1939 году был направлен на вагоноремонтный завод в городе Куйбышеве (ныне – Самара), но вскоре оттуда сбежал. Приговором народного суда 3-го участка Фрунзенского района города Саратова от 8 октября 1940 года Александр Матросов осуждён по статье 192 УК РСФСР к двум годам лишения свободы за нарушение паспортного режима (Судебная коллегия по уголовным делам Верховного Суда РСФСР 5 мая 1967 года этот приговор отменила). Отбывал срок в Уфимской детской трудовой колонии. С началом Великой Отечественной войны неоднократно обращался с письменными просьбами отправить его на фронт. Член ВЛКСМ.
В Красную Армию призван Кировским райвоенкоматом города Уфы Башкирской АССР в сентябре 1942 года и направлен в Краснохолмское пехотное училище (октябрь 1942 года), но вскоре большую часть курсантов направили на Калининский фронт.
В действующей армии с ноября 1942 года. Служил в составе 2-го отдельного стрелкового батальона 91-й отдельной Сибирсккой добровольческой бригады имени И. В. Сталина (позже 254-й гвардейский стрелковый полк 56-й гвардейской стрелковой дивизии, Калининский фронт). Некоторое время бригада находилась в резерве. Затем её перебросили под Псков в район Большого Ломоватого Бора. Прямо с марша бригада вступила в бой.
27 февраля 1943 года 2-й батальон получил задачу атаковать опорный пункт в районе деревни Плетень, западнее деревни Чернушки Локнянского района Калининской (ныне – Псковской) области. Как только наши солдаты прошли лес и вышли на опушку, они попали под сильный пулемётный огонь противника – три вражеских пулемёта в дзотах прикрывали подступы к деревне. Один пулемёт подавила штурмовая группа автоматчиков и бронебойщиков. Второй дзот уничтожила другая группа бронебойщиков. Но пулемёт из третьего дзота продолжал обстреливать всю лощину перед деревней. Попытки заставить его замолчать не увенчались успехом. Тогда в сторону дзота пополз красноармеец Александр Матросов. Он подобрался к амбразуре с фланга и бросил две гранаты. Пулемёт замолчал. Но как только бойцы поднялись в атаку, пулемёт снова ожил. Тогда Матросов поднялся, рывком бросился к дзоту и своим телом закрыл амбразуру. Ценою своей жизни он содействовал выполнению боевой задачи подразделением.
Первоначально был похоронен в деревне Чернушки Локнянского района.
Через несколько дней имя Александра Матросова стало известным всей стране. Подвиг Матросова был использован находившимся случайно при части журналистом для патриотической статьи. При этом дату смерти Героя перенесли на 23 февраля, приурочив подвиг ко дню рождения Красной Армии. Несмотря на то, что Александр Матросов был не первым, кто совершил подобный акт самопожертвования, именно его имя было использовано для прославления героизма советских солдат. Впоследствии свыше трёхсот человек совершили подобный героический поступок, но это уже широко не освещалось. Подвиг Александра Матросова стал символом мужества и воинской доблести, бесстрашия и любви к Родине.
Указом Президиума Верховного Совета СССР от 19 июня 1943 года за образцовое выполнение боевых заданий командования на фронте борьбы с
немецкими захватчиками и проявленные при этом отвагу и геройство красноармейцу Матросову Александру Матвеевичу  посмертно  присвоено звание Героя Советского Союза.
8 сентября 1943 года приказом Народного комиссара обороны СССР И.В. Сталина  имя А.М. Матросова было присвоено 254-му гвардейскому стрелковому полку, а сам он навечно зачислен в списки 1-й роты этой части. Это был первый приказ НКО СССР в годы Великой Отечественной войны о зачислении павшего Героя навечно в списки воинской части.
В 1948 году прах А.М. Матросова был перезахоронен в городе Великие Луки Великолукской (с 1954 года – Псковской) области на левом берегу реки Ловать, на пересечении улицы Розы Люксембург и набережной имени Александра Матросова.
Награждён орденом Ленина (19.06.1943, посмертно).
В Парке Победы столицы Башкирии – городе Уфе сооружён величественный монумент, посвящённый бессмертному подвигу Александра Матросова и Миннигали Губайдуллина, у подножия которого горит Вечный огонь. Памятники Герою установлены в Уфе, Великих Луках, Ульяновске, Красноярске, Днепропетровске, Санкт-Петербурге и других городах. Имя Александра Матросова носит детский кинотеатр в городе Уфе и улица, открыт мемориальный музей А. М. Матросова в Уфимском юридическом институте МВД России. Его имя присвоено Музею комсомольской славы города Великие Луки, который с 27 сентября 2007 года является структурным подразделением Великолукского краеведческого музея – «Центр патриотических инициатив имени Героя Советского Союза Александра Матросова». Имя Героя присвоено многим улицам, школам, теплоходам, колхозам и совхозам.
</string>

    <string name="vatutinn">Николай Ватутин\n
3 декабря 1901 - 15 апреля 1944\n\n
Ватутин Николай Фёдорович - командующий войсками 1-го Украинского фронта, генерал
армии.

Родился 3 (16) декабря 1901 года в селе Чепухино, ныне село Ватутино Валуйского
района Белгородской области, в крестьянской семье. Русский.

В рядах Красной Армии с 1920 года. Участник Гражданской войны. Член РКП(б)/ВКП(6) с
1921 года. В 1922 году окончил Полтавскую пехотную школу, в 1924 году - Киевскую
высшую объединённую военную школу, в 1929 году - Военную академию РККА имени
М.В.Фрунзе, в 1934 году - оперативный факультет этой же академии, в 1937 году -
Академию Генерального штаба РККА.

С декабря 1922 года - командир отделения, с августа 1923 года - командир взвода, с
октября 1924 года - помощник командира и командир роты в 67-м стрелковом полку. С
июня 1929 года - помощник начальника оперативной части 7-й стрелковой дивизии, с
мая 1930 года - помощник начальника оперативного отдела штаба Северо-Кавказского
военного округа. С ноября 1931 года - начальник штаба 28-й Горской стрелковой
Дивизии.

С февраля 1936 года - начальник 1-го отдела штаба Сибирского военного округа, с июля
1937 года - начальник штаба Киевского военного округа. Во время похода советских
войск в Западную Украину в сентябре 1939 года был начальником штаба Украинского
фронта. С июля 1940 года - начальник Оперативного управления Генерального штаба. С
февраля 1941 года - первый заместитель начальника Генерального штаба РККА по
оперативным и устройству тыла вопросам.

Во время Великой Отечественной войны с июля 1941 года по май 1942 года Н.Ф.Ватутин
— начальник штаба Северо-Западного фронта, в мае-июле 1942 года - первый
заместитель начальника Генерального штаба и уполномоченный Ставки на Брянском
фронте.

Находясь на высоких постах в Генеральном штабе Н.Ф.Ватутин проявил широту
стратегического мышления, свои оперативно-стратегические познания и опыт, и своим
неустанным трудом внёс достойный вклад в подготовку Вооружённых Сил.

Полководческий талант Н.Ф.Ватутина особенно ярко проявился в период командования
им войсками фронтов: Воронежского (с июля по октябрь 1942 года и с марта по октябрь
1943 года), Юго-Западного (с октября 1942 года по март 1943 года) и 1-го Украинского
(с октября 1943 года по март 1944 года).

«Важнейшие задания, которые возлагались на генерала Ватутина Государственным
Комитетом Обороны и Верховным Главнокомандованием при подготовке и проведении
крупнейших военных операций, как правило, выполнялись отлично. Он умел решительно
сосредоточивать силы и средства на главном направлении, наращивать усилия и
внезапно наносить мощные удары во фланг и в тыл вражеским группировкам, искусно
применять крупные массы танков для развития наступления в оперативную глубину,
организовывать прочное взаимодействие родов войск и видов вооружённых сил,
надёжно поддерживать непрерывное и твёрдое управление войсками.

Генерал Ватутин по заслугам снискал себе общее признание и всенародную любовь. Его
имя - имя выдающегося мастера вождения войск, пламенного патриота Отечества,
коммуниста, любимца солдат, навсегда связано с нашими победами под Сталинградом и
Курском, при форсировании Днепра и освобождении Киеза, на Правобережной
Украине», - так оценивал деятельность Н.Ф.Ватутина Маршал Советского Союза
А.М.Василевский.

29 февраля 1944 года в 16 часов 30 минут командующий 1-м Украинским фронтом
генерал армии Н.Ф.Ватутин и член Военного совета Фронта генерал-майор
К.В.Крайнюков в сопровождении охраны в количестве 8 человек выехали из штаба 13-й
армии, расположенного в районе города Ровно в район города Славута, где располагался
штаб 60-й армии по маршруту «Ровно - Гоща - Славута». Подъехав в 19 часов 40 минут
к северной окраине села Милятын, командующий и сопровождающие его лица обратили
внимание на людскую толпу в количестве от 250 до 300 человек и одновременно
услышали одиночные выстрелы из толпы.

Автомобили остановились, и Н.Ф.Ватутин приказал выяснить, что произошло. Но
внезапно из окон домов по машинам командующего и сопровождения был открыт
ружейный огонь. Это были украинские националисты - бандеровцы.

Генерал Ватутин вместе с охраной выбрался из машины, но был ранен в ногу выше
колена. Так как перевязку ему смогли сделать только в селе Гоща, он потерял много
крови. Затем его доставили в военный госпиталь города Ровно, откуда переправили в
столицу Украины - Киев, где за жизнь славного полководца боролись лучшие врачи, в
том числе известный хирург Н.Н.Бурденко. Однако спасти Н.Ф.Ватутина не удалось.
Генерал умер в ночь на 15 апреля 1944 года.

17 апреля Н.Ф.Ватутин был похоронен в Киеве в Мариинском парке. Москва двадцатью
артиллерийскими залпами отдала последние воинские почести талантливому
военачальнику.

За мужество и героизм, проявленные в годы Великой Отечественной войны 1941-1945
годов, Указом Президиума Верховного Созета СССР от 6 мая 1965 года генералу армии
Ватутину Николаю Фёдоровичу присвоено звание Героя Советского Союза
(посмертно).

Воинские звания:
полковник (1936),

комбриг (17.02.1938),

комдив (17.02.1939),

комкор (04.11.1939),
генерал-лейтенант (04.06.1940),
генерал-полковник (07.12.1942),
генерал армии (13.02.1943).

Награждён 2 орденами Ленина (22.02.1941; 06.05.1965, посмертно), орденами Красного
Знамени (06.11.1941), Суворова 1-Й степени (28.01.1943), Кутузова 1-й степени
(23.08.1943), медалями "ХХ лет РККА" (1938), "За оборону Сталинграда" (1943),
иностранными наградами - орденом Красного Знамени за Воинскую Доблесть (Монголия,
04.12.1943), Военным крестом 1939 года (Чехословакия, 21.12.1943).

В селе Ватутино Валуйского района Белгородской области открыт дом-музей Героя, в
городе Старый Оскол в 1993 году ему открыт памятник в полный рост. Его именем
назван город в Черкасской области Украины, теплоход, улицы в Москве, Санкт-
Петербурге, Новосибирске, Геленджике и во многих других городах бывшего СССР.
Мемориальные доски установлены: в Москве на доме, в котором жил; в Киеве на здании
бывшей Высшей объединенной школы (ныне военный лицей имени И.Богуна) и на
здании бывшего штаба Киевского военного округа (ныне Министерство обороны
Украины); в Полтаве на здании бывшего Полтавского высшего зенитного ракетного
командного училища имени Н.Ф.Ватутина. В городе Димитровград Ульяновской области
на улице Ватутина установлен бюст Героя.
</string>

    <string name="tabakinn">Владимир Табакин\n
1 мая 1922 - 13 апреля 2001\n\n
Свой боевой путь старший лейтенант Табакин начал в марте 1942 года, а уже в 20 лет стал майором – начальником разведки 53-й стрелковой дивизии. В январе 1944 года назначен начальником разведотдела штаба 23-го танкового корпуса, в составе которого прошёл всю Европу. В этой должности встретил Победу. Но война для него продолжалась в районе Луцка…

В 1946 году Владимир Табакин поступил в Военную академию бронетанковых и механизированных войск. К этому времени он был уже женат. Его супругой стала медработник Тамара, служившая в том же танковом корпусе, что и Табакин. Она не только помогала раненым, но и отлично стреляла: ещё до войны получила значок «Ворошиловский стрелок». Как вспоминает сын, Сергей Владимирович Табакин, Тамара Николаевна была незаурядной личностью, но сознательно оставалась в тени знаменитого мужа. После окончания академии в 1951 году у Владимира Львовича была возможность остаться служить в Москве, об этом же мечтала и его супруга-москвичка, но Табакин не пошёл на компромисс с совестью. Получив назначение в Дальневосточный военный округ, он 12 лет служил на различных командных должностях. В 1963 году полковник Табакин был назначен начальником Дальневосточного танкового училища.



Румыния. 23-й танковый корпус. Июль 1944

Из рассказа сына, Сергея Владимировича Табакина.

«Моё детство прошло на Дальнем Востоке. Отца мы видели редко. Он любил нас с сестрой, но воспитывал сурово. В памяти отложилась картина братства танкистов. Двери никто не закрывал, чей-то ребёнок мог забрести в любую квартиру, и там его обязательно приласкают, накормят. Братство наблюдалось и среди жён – они всё делали сообща. Мама была заводилой: решила создать хор – все женщины записываются в хор… У нас там была большая квартира. Как-то приехал один офицер с семьей, а квартировать негде, и родители предоставили одну из наших комнат. Помню их фамилию - Леф. Более полугода они жили с нами».

В мае 1966 года Табакину было присвоено воинское звание генерал-майор танковых войск, а в сентябре того же года он был назначен начальником Ульяновского гвардейского высшего танкового командного училища имени В.И. Ленина. Вскоре выяснилось, что у Тамары Николаевны рак. Табакин, никогда не пользовавшийся никакими привилегиями, обратился к фронтовому другу Сергею Фёдоровичу Ахромееву (тогда он ещё не был маршалом, но имел огромный авторитет) с просьбой положить супругу на лечение в Москву. Но болезнь прогрессировала. В 1977 году Тамары Николаевны не стало.



25 лет Дальневосточному танковому училищу

Вскоре Владимир Львович написал рапорт об увольнении в запас. Об этом периоде жизни генерала нам рассказал его сын, Владимир Львович.

«В Ульяновском танковом училище отца уважали и преподаватели, и курсанты. Он заступил в должность начальника в трудный момент: по итогам министерской проверки училище получило оценку неудовлетворительно. Всего лишь за год Владимир Львович устранил все недостатки, обновил учебную базу в Поливно, укрепил преподавательский состав. По итогам следующей проверки комиссия представила Табакина к награде – он получил орден Красного Знамени. Он был совестливым и честным. Когда я окончил школу и решил поступать в танковое училище, он запретил, сказав: «Тебе, как сыну начальника училища, преподаватели будут делать поблажки, и офицера из тебя не получится. Иди в другое училище». Я поступил в училище связи. Там у нас был один преподаватель, с которым случилась беда: когда его стали продвигать в должности, кто-то написал анонимку военкому. Разобраться в этой ситуации поручили отцу. Он изучил дело, потом прибыл в училище, собрал всех офицеров и пристыдил: «Офицеры так не поступают!»

Принципиальным Табакин остался до конца. В то время командующим войсками Приволжского военного округа был генерал-полковник Пётр Лушев. Его волновала не боевая подготовка, а внешний лоск и обман. Владимир Табакин не разделял такую позицию военкома. В рапорте об отставке он изложил свою точку зрения. Позже он вспоминал:

«Я был очень суровым генералом, не терпел приблизительности. В полку из солдата делают хорошего солдата, а в училище из хорошего солдата делают офицера. Его надо научить предусматривать все превратности судьбы, с которыми он будет сталкиваться, став командиром взвода».



50 лет Ульяновскому гвардейскому высшему танковому училищу

После выхода в запас с 1992 года Владимир Львович возглавлял Ульяновский областной комитет ветеранов войн. Он часто выступал в разных учебных заведениях – эти встречи невозможно забыть. Его обаяние, ум, эрудиция, необыкновенное чувство юмора никого не оставляли равнодушными. Об этих качествах говорят и все те, кто лично знал Владимира Львовича. Генерал-полковник Олег Салюков так вспоминает своего начальника училища:

«С одной стороны, генерал-майор Табакин олицетворял собой в глазах курсантов недосягаемую высоту, а с другой, был сверхэрудированной личностью и одновременно остроумным командиром. Высокообразованный, культурный, обладающий природным педагогическим даром, генерал вникал во все вопросы учебно-воспитательной работы. Принципиальный, строго и справедливо спрашивал за малейшее послабление, умело отыскивал и настойчиво внедрял всё новое, передовое, способствующее повышению качества боевой подготовки».

Умер Владимир Львович Табакин 13 апреля 2001 года. Танковое братство свято чтит память славного генерала.
</string>

    <string name="kosmoss">Зоя Космодемьянская\n
13 сентября 1923 - 29 ноября 1941\n\n
29 ноября 1941 года фашисты в подмосковном селе Петрищево казнили 18-летнюю комсомолку. Немцы и местные жители были поражены её мужеством — она проклинала палачей и предрекала победу своей страны.
В январе 1942 года увидел свет номер газеты "Правда" с очерком "Таня". Вечером рассказанную в газете историю передали по радио. Так Советский Союз узнал об одной из драматических историй Великой Отечественной: попавшая в плен партизанка молчала на допросах и была казнена нацистами, не сообщив им ничего. На допросе она назвалась Татьяной, и именно под таким именем стала известна первоначально. Позднее специально созданная комиссия выяснила, что её настоящее имя — Зоя. Зоя Космодемьянская.

История этой девушки стала одной из канонических легенд о советских героях. Она стала первой женщиной, во время войны посмертно удостоенной Золотой Звезды Героя СССР.

Позднее, как и почти все прочие знаковые подвиги советских граждан, рассказ о Зое подвергся ревизии. В обоих случаях не обошлось без перекосов. Реальность или лакировалась, превращая девушку в безликую героико-романтическую фигуру, или, наоборот, обливалась чёрной краской. Между тем реальная история боевого выхода Зои Космодемьянской и её гибели действительно полна и ужасов, и доблести.

30 сентября 1941 года началось сражение за Москву. Его старт ознаменовался грандиозной катастрофой, и в столице уже готовились к худшему. В октябре в городе начался отбор молодых людей для диверсионных операций в немецком тылу. Добровольцам с ходу сообщили не слишком радостную новость: "95% из вас погибнут". Тем не менее отказываться никто не стал.

Командиры могли даже позволить себе вести отбор и отбраковывать негодных. Это обстоятельство, кстати, важно вот в каком смысле: если бы с психикой Зои что-то обстояло не так, её бы просто не зачислили в отряд. Отобранных забрали в диверсионную школу.

Среди будущих диверсантов оказалась совсем юная восемнадцатилетняя девушка. Зоя Космодемьянская.
Она попала в воинскую часть 9903. Структурно она входила в состав разведывательного управления Генштаба и работала при штабе Западного фронта. Первоначально часть состояла всего из нескольких офицеров. В/ч 9903 функционировала с июня 1941 года, её задача состояла в формировании групп для действий в тылах вермахта (разведка, диверсии, минная война). Частью командовал майор Артур Спрогис.

Первоначально результаты работы диверсионной школы было трудно назвать впечатляющими. На подготовку каждой диверсионной группы имелось слишком мало времени. К тому же линия фронта постоянно катилась на восток, и связь с группами, заброшенными в тыл немцев, терялась. Осенью 1941 года Спрогис впервые организовал массовый набор добровольцев.

Обучение шло быстро. Первая заброска в тыл противника состоялась 6 ноября. Дата уже говорит о многом: о тщательной диверсионной подготовке не шло и речи. На тренировки выделялось в среднем десять дней, конкретно группа Зои получила вообще всего четверо суток на подготовку. Целью было минирование автодороги. В путь отправились две группы. Одна, в которой шла Зоя, вернулась. Другая была перехвачена немцами и погибла в полном составе.
Приказ был сформулирован следующим образом:

"Вам надлежит воспрепятствовать подвозу боеприпасов, горючего, продовольствия и живой силы путём взрыва и поджога мостов, минирования дорог, устройства засад в районе дороги Шаховская — Княжьи Горы... Задача считается выполненной: а) уничтожить 5–7 автомашин и мотоциклов; б) уничтожить 2–3 моста; в) сжечь 1–2 склада с горючим и боеприпасами; г) уничтожить 15–20 офицеров.

Следующий рейд планировался уже вскоре после 18 ноября. На сей раз боевое задание диверсантов выглядело более чем мрачно.

В качестве отчаянной меры Ставка ВГК решила прибегнуть к тактике выжженной земли.

Лишить германскую армию возможности располагаться в сёлах и городах, выгнать немецких захватчиков из всех населённых пунктов на холод в поле, выкурить их из всех помещений и тёплых убежищ и заставить мёрзнуть под открытым небом — такова неотложная задача, от решения которой во многом зависит ускорение разгрома врага и разложение его армии.

Ставка Верховного главнокомандования приказывает:

1. Разрушать и сжигать дотла все населённые пункты в тылу немецких войск на расстоянии 40–60 км в глубину от переднего края и на 20–30 км вправо и влево от дорог.

2. В каждом полку создать команды охотников по 20–30 человек каждая для взрыва и сжигания населённых пунктов, в которых располагаются войска противника.

3. При вынужденном отходе наших частей на том или другом участке уводить с собой советское население и обязательно уничтожать все без исключения населённые пункты, чтобы противник не мог их использовать.

Была ли идея сжигать деревни разумной? В известной степени была. Вермахт страдал от плохих условий расквартирования, и несколько тысяч лишних обморожений у солдат в фельдграу забивали в гроб рейха лишний гвоздь. Была ли эта идея жестокой? Более чем. Если за спиной немцев стоял армейский механизм и вермахт мог обеспечить своих солдат хотя бы палатками и печками, жители спалённых деревень не могли рассчитывать ни на чью помощь.

Лютой военной зимой столкнулись совершенно разные взгляды на мир. Люди, посылавшие диверсантов на смерть, прекрасно понимали, что дезорганизация немецкого тыла рикошетом ударит и по собственным согражданам. Они исходили из логики тотальной войны, где противнику необходимо вредить всеми способами.
Жители уничтожаемых населённых пунктов имели свой взгляд на вещи и, конечно, не могли испытывать восторга по поводу того, что часть их деревни посреди зимы превратится в уголья. Впоследствии эту меру ставка признала ошибочной и отменила. Однако у рядовых и младших офицеров пространства для манёвра не имелось: они были солдатами, обязанными выполнять распоряжения. Конкретная команда для отряда диверсантов выглядела так:

"Сжечь 10 населённых пунктов (приказ т. Сталина от 17 ноября 1941 г.): Анашкино, Грибцово, Петрищево, Усадково, Ильятино, Грачево, Пушкино, Михайловское, Бугайлово, Коровино. Срок выполнения — 5–7 дней".

Характерно, что приказ вовсе не вызвал восторга у юных диверсантов. Поэтому, по словам одной из них, Маргариты Паньшиной, они решили не поджигать жилые дома, ограничившись военными целями. Надо отметить, что вообще в частях вермахта существовали разные варианты расквартирования, но чаще всего жителей выгоняли из домов, где размещались штабы, узлы связи и т.п. значимые объекты. Также хозяев могли выселить в баню или сарай, если в доме размещалось слишком много солдат. Однако регулярно оказывалось, что немецкие военные квартировали рядом с крестьянами.

Группа вышла в новый рейд в ночь на 22 ноября. Однако комсомольцы, конечно, не были настоящими диверсантами. Вскоре отряд попал под обстрел и рассеялся. Несколько человек пошли своим путём и вскоре были захвачены немцами. Этих людей казнили, причём одна из диверсанток, Вера Волошина, прошла ровно тот же путь, что и Зоя: её пытали, ничего не добились и казнили только после истязаний.

Тем временем уцелевшая часть отряда пробиралась лесами к месту назначения. От местной жительницы узнали, в каких деревнях есть немцы. Дальнейшие события меньше всего похожи на спецоперацию, но от отряда студентов почти без базовой подготовки и невозможно ожидать, что они станут действовать как опытные солдаты.

В село Петрищево отправились три человека: Борис Крайнов, Василий Клубков и Зоя. К селу они двинулись поодиночке и, судя по позднейшим показаниям Клубкова, подожгли несколько строений. Клубков в суматохе попал в плен, он наткнулся на солдат, возвращаясь в лес. Позднее его признали предателем, сдавшим группу, но эта версия выглядит довольно сомнительно.
Во всяком случае, Клубков убежал из плена и вернулся к своим, что довольно нетривиальный шаг для труса и предателя. К тому же показания Клубкова не бьются с данными Крайнова и взятых позднее в плен немцев, имевших касательство до этой истории.

Кроме того, косвенно свидетельствуют о невиновности Клубкова настойчивые пытки Зои впоследствии: он знал ничуть не меньше Зои, и, если верить версии о предательстве, пытать Космодемьянскую немцам было решительно незачем. Поскольку Клубкова расстреляли, проверить его показания крайне затруднительно, и в целом за этим делом тянется мрачный шлейф недосказанности.

Некоторое время спустя Зоя отправилась к деревне снова — поджигать строения, в частности дом, во дворе которого держали лошадей. Инстинктивно любому нормальному человеку жаль лошадей, но в условиях войны лошадь — это не милое животное с умными глазами, а военный транспорт. Таким образом, это было покушение именно на военную цель. Впоследствии в советской докладной записке сообщалось:

"…в первых числах декабря ночью пришла в деревню Петрищево и подожгла три дома (дома граждан Кареловой, Солнцева, Смирнова), в которых жили немцы. Вместе с этими домами сгорело: 20 лошадей, один немец, много винтовок, автоматов и много телефонного кабеля".

Видимо, сжечь что-то ей удалось во время первого "визита" диверсантов в Петрищево. Однако после предыдущего налёта Зою уже ждали в селе. Опять же, настороженность немцев часто объясняют предательством Клубкова, но после налёта и захвата одного диверсанта не требовалось получать какие-то отдельные сведения, чтобы предположить, что в лесу есть ещё кто-то.

Между двумя нападениями немцы собрали сход и выставили сверх собственных солдат нескольких часовых из числа жителей. Понять этих людей очень легко: пожар в зимней деревне — смертный приговор. Один из охранников, некий Свиридов, заметил Зою и позвал солдат, которые и захватили Зою живой.

Впоследствии высказывались предположения о полном отсутствии немцев в селе Петрищево и захвате диверсантов местными же жителями. Между тем в Петрищеве и поблизости от него схватили двух человек — Клубкова и Космодемьянскую, причём они были вооружены револьверами.

Несмотря на неопытность комсомольцев, невооружённый человек, очевидно, на револьвер не пойдёт, и пленить их могли только люди многочисленные и сами имеющие огнестрельное оружие — то есть немцы. Вообще, в Подмосковье с целыми жилыми домами дела обстояли крайне скверно, и населённые пункты, где немцев вовсе не располагалось, были редкостью. Конкретно в этой деревне квартировали части 332-го пехотного полка вермахта, а в доме Свиридова, рядом с которым пыталась поджечь сарай Зоя, находились четверо офицеров.

27 ноября в 7 часов вечера Зою привели в дом к семье Кулик. От неё стали известны подробности дальнейших событий. После обычного обыска начались допросы. Для начала пленную диверсантку избили ремнями, изувечили лицо. Затем её гоняли по морозу в нижнем белье босиком, прижигали лицо и непрерывно били. По словам Прасковьи Кулик, ноги девушки от постоянных побоев были синими.
На допросах она ничего не сообщила. Реально Космодемьянская и не обладала никакой ценной информацией, но тем не менее не сообщала пытавшим её даже маловажных сведений о себе. На допросах она назвалась Таней, и под таким именем её история была опубликована впервые.

Избивали девушку не только немцы. 12 мая 1942 года обвиняемая жительница села Смирнова показала на допросе:

"На другой день после пожара я находилась у своего сожжённого дома, ко мне подошла гражданка Солина и сказала: "Пойдём, я тебе покажу, кто тебя сжёг". После этих сказанных ею слов мы вместе направились в дом Петрушиной. Войдя в дом, увидели находящуюся под охраной немецких солдат партизанку Зою Космодемьянскую. Я и Солина стали её ругать, кроме ругани я на Космодемьянскую два раза замахнулась варежкой, а Солина ударила её рукой. Дальше нам над партизанкой не дала издеваться Петрушина, которая нас выгнала из своего дома. На второй день после поджога партизанкой домов, в том числе и моего, в котором располагались немецкие офицеры и солдаты, во дворах стояли их лошади, которые при пожаре сгорели, немцы установили на улице виселицу, согнали всё население к виселице деревни Петрищево, куда пришла и я. Не ограничившись теми издевательствами, которые я производила в доме Петрушиной, когда немцы привели партизанку к виселице, я взяла деревянную палку, подошла к партизанке и на глазах у всех находившихся лиц ударила по ногам партизанки. Это было в тот момент, когда партизанка стояла под виселицей, что я при этом говорила, не помню".

Здесь, конечно, легко понять всех. Зоя выполняла приказ и вредила противнику так, как могла, — и объективно серьёзно навредила. Однако крестьянки, которые из-за этого лишились дома, не могли питать к ней тёплых чувств: им предстояло ещё пережить зиму.
29 ноября развязка наконец наступила. Космодемьянскую казнили публично, в присутствии немцев и местных жителей. Зоя, по всем данным, шла на эшафот спокойно и молча. Около виселицы, как рассказывали позднее жители на допросах, она крикнула:

"Граждане! Вы не стойте, не смотрите, а надо помогать воевать! Эта моя смерть — это моё достижение".

Конкретные слова Зои перед смертью сделались предметом спекуляций и пропаганды, в некоторых версиях она произносит речь о Сталине, в других вариантах кричит: "Советский Союз непобедим!" — однако абсолютно все сходятся на том, что перед смертью Зоя Космодемьянская проклинала своих палачей и предрекала победу своей страны.

По крайней мере, три дня окоченевшее тело висело, охраняемое часовыми. Убрать виселицу решились только в январе.

В феврале 1942 года, после освобождения Петрищева, тело эксгумировали, на опознании присутствовали родные и сослуживцы. Это обстоятельство, кстати, позволяет исключить версию, согласно которой в Петрищеве погибла какая-то другая девушка. Закончилась короткая жизнь Зои Космодемьянской, и началась легенда о ней.
История гибели Зои Космодемьянской чудовищна. Юная девушка отправилась совершать диверсию в тылу врага на одной из самых жестоких и бескомпромиссных войн человеческой истории во исполнение спорного приказа. Как ни относись ко всему происходящему, лично её невозможно в чём-либо обвинить. Вопросы к её командирам возникают сами собой. Но сама она сделала то, что должен делать солдат: нанесла противнику ущерб, а в плену претерпела чудовищные мучения и погибла, до конца демонстрируя непреклонную волю и силу характера.
</string>

    <string name="korushkinaa">\n
Геннадий Корюкин\n\n
30 июня 1924 - 27 июля 1944
Родился в 30 июня 1924 года в г. Сызрани. Отец его был строителем, и мальчишка с детства тоже всегда что-то мастерил. Вскоре родители переехали в Ульяновск. Когда Гене исполнилось 11 лет, умерла его мама, растить ребятишек отцу помогала родная тетя Геннадия. Окончив ульяновскую школу №7, он поступает в школу ФЗО, где получает профессию плотника.
С первых дней войны отец Геннадия ушел на фронт, а вскоре брат и сестра Корюкины получили похоронку — отец их, сражаясь за Родину, пал смертью героя. Стремясь отомстить за отца, Геннадий рвется на фронт. В 1941 году он поступает учиться в Ульяновское танковое училище — ускоренный военный выпуск. С 1942 года он — в действующей армии. На вокзал уезжающего на фронт Геннадия пришли провожать сестра Лида и тетя. Молодого офицера сразу же назначили командиром взвода. Геннадию пришлось командовать бойцами, которые уже «понюхали пороху», а вскоре и их командиру пришлось принять первое боевое крещение, из которого он вышел с честью и достоинством. Боевые дороги Геннадия Корюкина пролегли через Калининский, Воронежский, 1-й Украинский фронты. Растет мастерство танкиста, ему не боятся поручать выполнение самых смелых и опасных операций. Растет его личный счет, предъявленный врагу: несколько подбитых танков, более сотни уничтоженных гитлеровцев, несколько подбитых артиллерийских орудий и сожженных автомашин. Веселый, жизнерадостный Геннадий любил шутку, хорошую песню, саму жизнь.
Наступила весна 1944 года. 1-я танковая армия генерала Катукова приближалась к Карпатам. Измученные годами оккупации, жители со слезами радости встречали своих освободителей, повсюду чувствовалось, что войне скоро придет конец. Переправившись с боями через Днестр, Геннадий получил приказ форсировать реку Прут. Задача осложнялась тем, что нужно было совершить рейд по тылам противника, занять оборону и не дать врагу уйти от преследования. Вперед была послана разведка — необходимо было найти удобный брод, по которому смогли бы пройти танки, когда брод был найден — переправа началась. Задача, поставленная командованием, была выполнена, наши танки, преодолев препятствие, заставили замолчать немецкие пулеметы, и заняли важный плацдарм. Трижды гитлеровцы бросались в атаку в надежде отбросить наши войска на исходный рубеж и трижды их наступление было остановлено. Совсем недалеко шел бой за г. Черновцы, где сражались основные силы 11-й танковой армии и прославленной Железной дивизии, рожденной под Симбирском в сентябре 1918 года. Для того, чтобы удержать занятые позиции опасный, но необходимый маневр совершил отряд под командованием Г. Корюкина. «Успех этого маневра был достигнут благодаря внезапности и дерзости удара… Корюкин знал тактику борьбы с врагом и отличался умением мастерски устраивать засады», — вспоминал один из сослуживцев Геннадия капитан Замула. В течение долгих двух суток, благодаря умелым действиям командира, занятый у румынской границы рубеж был удержан. За выполнение этого ответственного задания Геннадий Корюкин был представлен к высокой награде -званию Героя Советского Союза.
22 июля 1944 года началась еще одна операция в боевом пути на дорогах войны. Перед нашими бойцами лежала река Сан, за ней польский город Радымно. При успешном взятии Радымно открывался путь на Перемышль. У деревни Острув немцы создали сильно укрепленный узел сопротивления, который сходу нашим войскам взять не удалось. Передовой отряд Корюкина был атакован, но Геннадий, несмотря на смертельную опасность, рвался вперед, чтобы выбить засевших фашистов из деревни. Внезапно танк Корюкина получил прямое попадание снаряда и загорелся. Еще было время спастись, выбраться из горящей машины и уйти в укрытие. Но впереди шла колонна немецких машин, и желание уничтожить ее оказалось сильнее страха смерти.
Звание Героя Советского Союза присвоено 26.04.1944 г., награжден также орденом Ленина, Отечественной войны 1 степени.
Могила Героя Советского Союза Геннадия Петровича Корюкина находится в поселке Краковец Львовской области, а в самом центре Ульяновска есть улица, названная его именем.

</string>
    <string name="shevcovaa">Люба Шевцова\n
8 сентября 1924 - 9 февраля 1943\n\n
Родилась Люба Шевцова 8 сентября 1924 года в поселке Изварино Краснодонского района. Буквально через 3 года девочка с родителями — Григорием Ильичом и Ефросиньей Мироновной — переехала в город Краснодон, а еще через несколько лет пошла в первый класс обычной школы.

На первый взгляд Люба ничем особо не отличалась от сверстников. Она всегда была очень активной, жизнерадостной и живой, а в подростковом возрасте начал проявляться ее твердый характер. Если она сказала, что будет так, значит так и будет, чего бы ей это не стоило.

Беззаботное детство и юность длились недолго!

Молодая девушка мечтала закончить школу и стать знаменитой актрисой. Но, к сожалению, перед судьбой она была бессильной — началась война. Любе пришлось в очень сжатые сроки освоить специальность, которая в то время была более актуальной. Она стала медсестрой и устроилась на работу в военный госпиталь в своем городе.

Любовь Шевцова не могла просто смотреть, как на войне с немецкими оккупантами умирают тысячи людей, причем не только взрослые, но и дети. 31 марта 1942 года она подала заявление о приеме в разведшколу НКВД. Учеба длилась недолго — всего 3 месяца. Этого времени хватило, чтобы будущая разведчица научилась стрелять, пользоваться рацией и передавать важные сообщения специальными шифрами.

Начиная с 9 июля 1942 года, радистка-выпускница с оценкой «хорошо», но без малейшего опыта, была направлена в подполье города Ворошиловград. Ее группа носила условное название «Буря». Но «работа по специальности» не продлилась ни дня, так как ее куратор оказался морально неготовым к противостоянию немцам.

О Любе Шевцовой все будто забыли. Но девушка не растерялась и вернулась обратно в свой родной город Краснодон. Именно здесь она вступает в ряды организации «Молодая гвардия». Именно с этого момента и начинается ее героическая деятельность.

Советский агент «Григорьева» делала все, что от нее зависело, и верила, что победа — близко. Она успешно вела разведку, устраивала диверсии, добывала медикаменты для раненых солдат, распространяла информационно-агитационные листовки. Она могла вечером петь для немецких офицеров для усыпления их бдительности, а буквально через несколько часов принимать участие в поджоге стратегически важных объектов.

Многие действия молодогвардейцев были направлены на то, чтобы «отбить» у немецких солдат девушек и парней Краснодонского района, которые должны были отправляться в Германию. И в большинстве случаев им это удавалось. Некоторые из освобожденных вступали в ряды «Молодой гвардии».

В январе 1943 года Любовь Шевцову с коллегами арестовали. Эсэсовцы их допрашивали с особым пристрастием. Молодые герои понимали, что в любом случае их ждет смерть. Враги пытались узнать у пленников шифры, явки, месторасположение передатчиков, а Любу вообще хотели завербовать. Задумка гитлеровцев была простой: радистка «Григорьева» должна была передавать советскому руководству дезинформацию, тем самым вводить советских солдат в заблуждение и провоцировать их на неправильные шаги.

За помощь немцам Любе была обещана жизнь. Но 19-летняя девушка отказалась от такого предложения. И это — настоящий подвиг, поступок настоящего героя. Через некоторое время в камере, в которой держали Шевцову, нашли надпись: «Прощай, мама, твоя дочь Любка уходит в сырую землю».

О мужестве и удивительной храбрости разведчицы и диверсантки в 1947 году вспоминал сотрудник боевого подразделения СС, который принимал непосредственное участие в допросах и расстреле девушки. Он акцентировал внимание на том, что, даже стоя у края ямы за несколько минут до расстрела, Любовь не просила о пощаде и спокойно приняла смерть.

13 сентября 1943 года Указом Президиума Верховного Совета СССР Шевцовой присвоено звание Героя Советского Союза (посмертно). В честь героической девушки названы улицы в Красноярске, Нижнем Новгороде, Волгограде, Воронеже и других городах. С 1972 года по 2011 год из Ялты курсировал прогулочный катер «Люба Шевцова».

А еще Любовь — главный герой романа Александра Фадеева «Молодая гвардия», прочитав который, вы узнаете массу интересного не только о Шевцовой, но и других участниках подпольной молодежной организации.
</string>

    <string name="koshegovaa">Олег Кошевой\n
8 июня 1926 - 9 февраля 1943\n\n
Кошевой Олег Васильевич - комиссар и член штаба подпольной комсомольской
организации "Молодая гвардия"

Родился 8 июня 1926 года в городе Прилуки Черниговской области (Украина) в семье
служащего. Русский. С 1940 года жил в городе Краснодоне Ворошиловградской (ныне
Луганской) области Украины, учился в средней школе.

В годы Великой Отечественной войны комсомолец Олег Кошевой участвовал в создании
подпольной комсомольской организации "Молодая гвардия” в  Краснодоне,
действовавшей под руководством подпольной партизанской организации, являясь
комиссаром и членом её штаба. Был организатором и руководителем многих диверсий
против немецко-фашистских оккупантов.

В январе 1943 года организация была раскрыта фашистами. О.В. Кошевой пытался
перейти линию фронта, но был схвачен на станции Кортушино. После зверских пыток
юный патриот был расстрелян 9 февраля 1943 года близ города Ровеньки
Ворошиловградской (Луганской) области. Похоронен в братской могиле жертв фашизма
в городе Ровеньки.

Звание Героя Советского Союза Кошевому Олегу Васильевичу присвоено посмертно
Указом Президиума Верховного Совета СССР от 13 сентября 1943 года.

Награждён орденом Ленина.

Именем Олега Кошевого были названы шахты, совхозы, школы, пионерские дружины,
судно Министерства морского флота и буксирный пароход Министерства речного флота.
В городе Прилуки Черниговской области Герою установлены бюст в центральном парке и
памятник во дворе музея О.В.Кошевого, на здании музея - мемориальная доска. В городе
Прилуки на Мемориале Вечной Славы установлены плиты с портретами Героев
Советского Союза - уроженцев и жителей города, среди которых имя О.В.Кошевого.
Бюсты также установлены в Луганске, Харькове и Каневе. В городе Полтава на здании
школы №8, в которой учился Герой, установлена мемориальная доска.
</string>

    <string name="tulenevvsadsaasd">Сергей Тюленин\n
12 августа 1925 - 31 января 1943\n\n
Сергей Гавриилович Тюленин родился 12 августа 1925 года в селе Киселеве Новосильского района Орловской области. В 1926 году Тюленины переехали в Краснодон, где отец Сергея поступил работать на шахту, семья состояла из 12 человек: отец, Гавриил Петрович, мать, Александра Васильевна, и десять детей. Сергей был самым младшим.

Тюленин начал учиться в школе № 1 имени А. М. Горького, продолжал в школе имени К. Е. Ворошилова (ныне эта школа носит имя Сергея Тюленина). Вместе со школьными товарищами Виктором Третьякевичем, Любой Шевцовой и другими участвовал в художественной самодеятельности при клубе имени А. М. Горького. Кружковцы выступали на полевых станах, в нарядных шахт, в клубах.

После окончания семи классов Тюленин пытался поступить в летную школу в городе Ворошиловграде, выпускником которой был Гастелло, но не прошел по возрасту. Школьный товарищ Сергея Николай Камбулов, ставший впоследствии летчиком, вспоминал, как вместе бегали они на аэродром, ели из одного котелка вместе с летчиками, всеми силами юных душ завидовали покорителям воздушного пространства, мечтали стать такими, как Чкалов.

Мать Сергея, Александра Васильевна, рассказывала, что сын с начала войны работал на шахте № 1-бис, потом на строительстве оборонительных рубежей, уже тогда собирал оружие.
С первых дней оккупации Сергей Тюленин с группой ребят боролся с фашистами, распространял листовки. Он вошел в штаб созданной организации, которая по его предложению была названа «Молодой гвардией». В ее рядах подпольщик Сергей Тюленин становится комсомольцем.

Штаб «Молодой гвардии» дает группе Тюленина ряд боевых заданий, с которыми она блестяще справляется. Отважная пятерка Сергея разгоняет за Шевыревкой скот, совершает нападение на вражеский обоз. В ночь с 6 на 7 ноября 1942 года молодогвардеец Сергей Тюленин с боевыми товарищами вывесил флаг на школе № 4 имени К. Е. Ворошилова. Ночью 5 декабря Сергей Тюленин, Любовь Шевцова, Виктор Лукьянченко подожгли биржу труда.

В декабре 1942 года группа Тюленина составила ядро струнного кружка клуба имени А. М. Горького. Здесь вновь встретились школьные товарищи Люба Шевцова, Сергей Тюленин, Виктор Третьякевич, который руководил кружком. Работа в клубе освобождала молодежь от угона на работу в Германию.

В январе 1943 года Сергей переходит линию фронта. Во время боев на Каменско-Краснодонском направлении подпольщик попадает в плен. Бежит из-под расстрела и раненный в руку, 25 января возвращается в Краснодон. Через два дня по доносу предателя он был схвачен полицией.

В конце января 1943 г. Соликовский и Захаров привели на очередной допрос Сергея. По свидетельству бывшего следователя полиции Черенкова, «он был изуродован до неузнаваемости, лицо покрыто синяками и распухло, из открытых ран сочилась кровь. Тут же вошли три немца и вслед за ними явился Бургардт (переводчик - А.Г.), вызванный Соликовским. Один немец спросил Соликовского, что это за человек, которого так избили. Соликовский объяснил. Немец, как разъяренный тигр, ударом кулака сбил Сергея с ног и кованными немецкими сапогами стал терзать его тело. Он со страшной силой наносил ему удары в живот, спину, лицо, топтал и рвал на куски его одежду вместе с телом. Вначале этой страшной экзекуции Тюленин подавал признаки жизни, но вскоре он умолк и его замертво выволокли из кабинета. При этом ужасном побоище беззащитного юноши присутствовал Усачев». Необычайная стойкость, бесстрашие и выдержка Тюленина бесили гитлеровцев и вызывали у них чувство бессилия и растерянности. Бывший начальник краснодонского жандармского поста Отто Шен на следствии признал, что «Тюленин держал себя на допросе с достоинством, и мы удивлялись, как могла у еще молодого человека выработаться такая крепкая воля. По-видимому, презрение к смерти породило в нем твердость характера. Во время пыток он не проронил ни слова о пощаде и не выдал никого из молодогвардейцев».

31 января семнадцатилетнего участника «Молодой гвардии» фашисты сбросили в шурф шахты № 5. Похоронен в братской могиле героев на центральной площади города Краснодона.

Указом Президиума Верховного Совета СССР от 13 сентября 1943 года члену штаба подпольной комсомольской организации «Молодая гвардия» Сергею Гаврииловичу Тюленину посмертно присвоено звание Героя Советского Союза.
</string>

    <string name="tolbixinaa">Фёдор Толбухин\n
16 июня 1894 - 17 октября 1949\n\n
Родился будущий освободитель Европы 16 июня 1894 года в небольшой деревеньке, затерявшейся в лесах Ярославщины, в многодетной зажиточной крестьянской семье. По тем временам он получил довольно основательное образование, поскольку окончил церковно-приходскую школу и земское училище. После смерти отца переехал в Петербург к родственникам, где поступил сначала в торговую школу, затем в коммерческое училище. Был практикантом в Госбанке и Обществе взаимного кредита. В 1912 году Федор экстерном сдал экзамен за полный курс Петербургского коммерческого училища. Крестьянский мальчик вырос в умного и трудолюбивого молодого человека, имеющего четко отработанные навыки делопроизводства, умение лаконично и ясно формулировать мысль, безукоризненно оформлять документы.

Быть может, Ф.И. Толбухин стал бы менеджером всего семейного дела, но после смерти дяди тетушка в 1913 году продала торговое предприятие, а вскоре началась Первая мировая война. Федора призвали в царскую армию. Начинал он рядовым, причем не в традиционных родах войск — пехоте или кавалерии, а в зарождавшихся тогда механизированных войсках. Был мотоциклистом, шофером и вообще подготовленным в техническом отношении специалистом. Боевое крещение получил на Северо-Западном фронте, позже участвовал в знаменитом Брусиловском прорыве. Ф.И. Толбухин дослужился в императорской армии до штабс-капитана, был удостоен орденов Святой Анны и Святого Станислава. Демобилизовавшись в 1918 году, добровольно вступил в ряды Красной армии.

В то время в вооруженных силах молодой советской республики было немного образованных в военном отношении людей, поэтому Федора, ни в чем себя не запятнавшего в царской армии, отправили в школу штабной службы. Через четыре месяца обучения он был назначен на должность помощника начальника штаба по оперативной части в только что сформированную 56-ю стрелковую дивизию. В ее составе он сражался против белогвардейцев на Западном фронте, участвовал в советско-польской войне и в боях против финнов в Карелии, за что был награжден орденом Красного Знамени.

В 1934 году Ф.И. Толбухин окончил оперативный факультет Военной академии им. Фрунзе. В 1937 году он стал командиром 72-й стрелковой дивизии Киевского военного округа, но в этой должности прослужил недолго. В его аттестации отмечалось: «Любит и знает штабную работу. Обладает достаточными навыками в организации и методике оперативно-тактической подготовки». Это сыграло свою роль, и в июле 1938 года его назначили начальником штаба Закавказского военного округа.
С началом Второй мировой войны Советский Союз стал готовиться к активной обороне на всех участках своих протяженных границ. По воспоминаниям служившего тогда в Генштабе С.М. Штеменко, «…осень 1940-го и зиму 1941-го года пришлось потратить на тщательное изучение и военно-географическое описание Ближневосточного театра. С марта приступили к разработке командно-штабных учений в Закавказском и Среднеазиатском военных округах, намеченных на май... Фронтом командовал заместитель командующего войсками округа генерал-лейтенант П.И. Батов. Обязанности начальника штаба фронта выполнял генерал-майор Ф.И. Толбухин».

Результаты этих учений были использованы в ходе совместной англо-советской операции по оккупации Ирана. Те события, проходившие с 25 августа по 17 сентября 1941 года, остаются малоизвестной страницей Великой Отечественной войны. Тем не менее операция, которая вошла в историю под кодовым названием «Согласие», имела важное стратегическое значение.

Антигитлеровская коалиция считала шаха Резу Пехлеви, хоть он и объявил о нейтралитете в войне, союзником Третьего рейха. Требовались срочные превентивные меры. Советско-британская операция была проведена молниеносно. Уже 29 августа вооруженные силы Ирана сложили оружие перед англичанами, а 30-го — перед Красной армией. Шах отрекся от престола в пользу сына, иранские месторождения нефти перешли под контроль союзников, а СССР получил надежный Персидский коридор, по которому в ходе Великой Отечественной войны доставлялась треть всех грузов по программе ленд-лиза.

После окончания этой операции Ф.И. Толбухин добился особых условий для размещения контингента советских войск в крупных иранских городах. Это обезопасило наше «подбрюшье» — южные границы на Кавказе и в Средней Азии.

Когда на Закавказский фронт возложили разработку и осуществление проводимой в Крыму Керченско-Феодосийской операции, генерал-майор Ф.И. Толбухин был назначен начальником штаба Крымского фронта и возглавил всю подготовку. В новогоднюю ночь 1942 года высаженные с кораблей войска 51-й армии овладели Керчью, а 44-й армии — Феодосией. Вскоре в руках десантных войск оказался весь Керченский полуостров.

Это была значимая победа войск Крымского фронта. В итоге германское командование было вынуждено оттянуть часть резервов от Севастопольского направления, что значительно упрочило оборону этого города. В то же время удалось ликвидировать угрозу активных наступательных действий немецко-фашистских войск с Керченского полуострова против районов Северного Кавказа.

Однако дальнейшие события негативно сказались на положении советских войск. В этот труднейший период, когда надо было закрепиться на Керченском полуострове и готовиться к освобождению Крыма, на фронт прибыл представитель Ставки Верховного главнокомандования Л.З. Мехлис. Своими неграмотными действиями, хамским вмешательством в планы операции он дезорганизовал работу фронта. Извратив обстановку в докладе И.В. Сталину, Мехлис добился снятия Ф.И. Толбухина с должности. Как и следовало ожидать, грубейшие ошибки оперативного характера привели к страшной катастрофе. Крым и Севастополь были потеряны на два года.

Подводя результаты проведенной в Крыму операции, бывший командующий 11-й армией Э. Манштейн написал в своей книге «Утерянные победы» следующее: «По имеющимся данным, мы захватили около 170 000 пленных, 1133 орудия и 258 танков… Только ничтожное количество войск противника сумело уйти через пролив на Таманский полуостров».

Федор Иванович тяжело переживал эту трагедию. Вся его последующая деятельность показала, что отстранение от должности было неоправданным.

Отозванного в Москву генерал-майора Ф.И. Толбухина по предложению начальника Генштаба маршала Б.М. Шапошникова назначили заместителем командующего войсками Сталинградского военного округа, а в конце июля, когда на базе округа был создан Сталинградский фронт, Толбухин вступил в командование 57-й армией. С этого момента в решениях и действиях Федора Ивановича начали зримо проявляться задатки полководца. 57-я армия, взаимодействуя с 64-й, остановила наступление противника в районе Абганерово, Плодовитое, Тингута. Когда чуть позднее, восстановившись, 4-я танковая армия генерала Г. Гота главными силами обрушилась на соединения 57-й армии, прорваться к Волге у Красноармейска ей так и не удалось. Командарм Ф.И. Толбухин предугадывал замыслы врага, искусно маневрировал резервами, вовремя выдвигая их туда, где Гот готовил удар.

Федор Иванович уделял особое внимание оперативному построению войск. Для ликвидации прорыва вражеских сил в тылу всегда находились мощные резервы, насыщенные противотанковыми средствами. Искусство полководца позволило после месяцев тяжелейших боев сохранить боеспособность армии и с началом контрнаступления активно участвовать в уничтожении окруженной группировки врага. Вот что после войны вспоминал о действиях 57-й армии и ее командующем бывший подчиненный Ф.И. Толбухина генерал-майор И.К. Морозов, командовавший 422-й стрелковой дивизией: «…57-я армия без шума, спешки, продуманно и организованно вела оборонительные и частные наступательные бои и операции. Мы называли ее армией порядка и организованности и любили ее командование за исключительно внимательное и бережливое отношение к людям, к воинам, в каком бы звании они ни были».

В развернувшемся 19 ноября контрнаступлении 57-я армия сыграла решающую роль. Прорвав оборону противника, 23 ноября она соединилась в районе хутора Советский с войсками Юго-Западного фронта. В последующем армия принимала активное участие в ликвидации 6-й немецкой армии Ф. Паулюса.

Способность к критической оценке собственных решений и действий, анализу приобретенного опыта и стремление к совершенствованию своего полководческого искусства и боевого мастерства подчиненных командиров ярко проявились у Ф.И. Толбухина на сталинградском фронте. За отличие в боях войскам 57-й армии в приказах Верховного главнокомандования дважды объявляли благодарность, тысячи отличившихся воинов были награждены орденами и медалями.
Верховный главнокомандующий ВС СССР И.В. Сталин высоко оценил таланты ее командующего: в январе 1943 года Федору Ивановичу было присвоено звание генерал-лейтенанта. Его заслуги были отмечены орденом Суворова I степени.

После разгрома вражеской группировки под Сталинградом войска 57-й армии были переданы в другие армии, а полевое управление переименовали в полевое управление 68-й армии.

В начале 1943 года по инициативе Г. К. Жукова, назначенного представителем Ставки ВГК на Северо-Западном фронте, был разработан план по разгрому группы армий «Север». Усилиями Северо-Западного, Волховского и Ленинградского фронтов предполагалось нанести серию ударов, чтобы окружить Демянскую группировку противника и часть войск под Ленинградом. Если бы план сработал, удалось бы освободить Ленинградскую, Псковскую и Новгородскую области и беспрепятственно выйти к Балтийскому морю.

В рамках подготовки операции, получившей кодовое название «Полярная звезда», на базе 2-й резервной армии была создана особая группа войск под командованием генерал-полковника М.С. Хозина. В ее состав в том числе включили полевое управление 68-й армии, а также 1-ю танковую армию генерал-лейтенанта М.Е. Катукова. Эти войска планировалось ввести в прорыв для развития наступления в тыл 18-й немецкой армии, действовавшей на Ленинградском направлении.

Однако, как говорится, гладко было на бумаге, да забыли про овраги. Вдохновленные успехами на Левобережной Украине, советские военачальники решили применить уже проверенную тактику в совсем других условиях ландшафта. План не сработал. На Северо-Западном фронте серьезным препятствием стала местность. Артиллерия, танки и прочая боевая техника не справлялись с противником среди болот и грунтовых вод. К тому же ранняя весенняя распутица затрудняла действия подвижных войск. В марте 1943 года операцию было решено прекратить.

Вскоре Федор Иванович принял командование войсками Южного фронта, впоследствии переименованного сначала в 4-й Украинский, а затем в 3-й Украинский фронт. Ему была поставлена задача исключительной важности и сложности: прорвать оборону немцев на реке Миус — на «Миус-фронте», где два года неприятель строил мощные укрепления и оборудовал минные поля. Оборонительная линия там состояла из трех полос. Первая проходила по правому берегу Миуса и имела глубину до 12 километров. Для фортификационных сооружений широко использовались частые скалы и обрывы, высоты, в том числе знаменитый курган Саур-Могила. Глубина минных полей там доходила до 200 метров. Каждый квадратный километр был усеян пулеметными точками под бронированными колпаками. Вторая линия обороны противника проходила по правому берегу речек Мокрый Еланчик и Крынка, а далее по линии Мануйловка, западнее станции Мочалинский, Андреевка, Красный Кут. Третья линия шла по западному берегу Кальмиуса, потом восточнее Сталино, Макеевки, Горловки.
Весь этот огромный район был изрыт окопами, траншеями, противотанковыми рвами. По всей глубине укрепленной полосы, которая занимала 45–50 километров, насчитывалось около 600 опорных пунктов и узлов сопротивления. Неприступность миусского оборонительного рубежа можно сравнить с линиями Маннергейма и Мажино. Такое значение придавалось обороне «Миус-фронта» в связи с тем, что оттуда обеспечивался выход на Донбасс.
Первый удар Южный фронт нанес в разгар Курской битвы 17  июля 1943 года и смог продвинуться на 5-6 км, захватив при этом плацдарм на западном берегу Миуса. Это вынудило гитлеровское командование перебросить в полосу Южного фронта крупные силы из-под Харькова. Мощными ударами противнику удалось выбить наши войска с занятых позиций и отбросить их в исходное положение. Попытки прорыва обороны фашистов предпринимались до 2 августа, но безрезультатно. Федор Иванович не нервничал, не искал виновных среди подчиненных, никого ни в чем не упрекал, а принял дополнительные меры для разведки позиций противника. При общей протяженности фронта в 180 километров три четверти своих сил он сконцентрировал на 25-километровом участке, оголив фланги, но создав колоссальное превосходство в месте прорыва. И план сработал. Взломав 13 августа 1943 года оборону немцев, Южный фронт освободил Донбасс всего за полтора месяца и помешал захватчикам взорвать заранее заминированные шахты.

За успешные действия на реке Миус, освобождение Таганрога и Донбасса Федору Ивановичу было присвоено звание генерала армии.

В сентябре 1943-го войска Южного фронта подошли к так называемому Восточному валу — стратегическому оборонительному рубежу на правом берегу Днепра. Он брал начало в устье реки Нарвы, впадающий в Финский залив Балтийского моря, и по линии Пскова, Витебска, Орши, реки Сож выходил к среднему течению Днепра — мощному естественному препятствию для наступающих войск. На юге, у Запорожья, Восточный вал отклонялся от Днепра на восток и пролегал по руслу реки Молочной (в верхнем течении — Токмак), впадающей в Азовское море. Создав на этом протяженном рубеже многополосные укрепления, немцы надеялись удержать войска Красной армии за Днепром, измотать их и придать войне позиционный характер.
Генерал армии Ф.И. Толбухин просил у Верховного главнокомандующего хоть небольшую передышку для войск, но И.В.  Сталин не желал и слушать командующего фронтом. Он категорично требовал взять Мелитополь, откуда был прямой выход на Крым. Справедливости ради следует отметить, что повод спешить все же имелся: 6-я немецкая армия непрерывно усиливалась соединениями с полуострова. Соответственно каждый день промедления означал медленное, но верное укрепление обороны фашистов.
Однако после безуспешных атак наступление захлебнулось. Измотанные в боях на Донбассе советские части понесли большие потери. Федор Иванович все же настоял на оперативной паузе и тщательно проанализировал обстановку. По сведениям разведки, немцы скрытно перебросили войска с южного фланга на северный, где ожидалось наступление. Командующий фронтом тут же перегруппировал свои силы в противоположном направлении и нанес массированный удар по ослабленной группировке врага. Противник оборонялся очень упорно, затрудняя продвижение наших войск на основном направлении. Тогда генерал Ф.И.  Толбухин превратил резервное направление в основное и достиг успеха. После напряженных боев 23 октября 1943 года войска 4-го Украинского фронта овладели Мелитополем.

После этого решением Ставки 4-й Украинский фронт переключается на Крымское направление. Символично, что именно войскам генерала армии Ф.И. Толбухина было суждено освобождать полуостров, крушить противника там, где Л.З. Мехлис всего пару лет назад безответственно обвинял Федора Ивановича в неоперативности и нерешительности. История все расставила по своим местам. Лев Захарович был снят с должности заместителя народного комиссара обороны, начальника Главного политического управления, понижен в звании до корпусного комиссара и никогда больше не направлялся в войска в качестве представителя Ставки. А вот за плечами Ф.И. Толбухина, получившего в течение девяти месяцев три генеральских звания, к тому времени уже было немало славных побед. Весь свой талант, все свои силы вложил полководец в подготовку битвы за Тавриду, где оборонялись 17-я полевая армия фашистской Германии и румынские дивизии. Командовал группировкой противника генерал-полковник Э. Йенеке, имеющий опыт службы в инженерных войсках и очень хорошо разбиравшийся в фортификации.

Получив приказ Гитлера во что бы то ни стало удержать Крым, Йенеке прежде всего обратил внимание на Перекопский или, как его также называют, Турецкий вал, уже несколько веков защищавший ворота полуострова. Штурмовали его и запорожские казаки, и солдаты Суворова, и красноармейские дивизии Фрунзе, а в 1941 году — войска генерала Манштейна. За время оккупации региона к высокой, до 10 метров, земляной насыпи и широким рвам добавились три полосы обороны глубиной до 35 километров, насыщенные траншеями, долговременными огневыми точками, прикрытые минными полями, проволочными заграждениями, противотанковыми надолбами и ежами.

Но все же был в образовании гитлеровского генерала существенный пробел — скорее всего он пренебрег опытом гражданской войны в России и не знал, что удар в тыл Перекопским позициям с обходом через Сивашский залив хотя и чрезвычайно сложен, но возможен. Ведь именно так открывали «ворота в Крым» и русский фельдмаршал Ласси , и М.В.  Фрунзе.

Генерал Ф.И. Толбухин, хорошо изучивший Перекопско-Чонгарскую операцию, решил использовать опыт выдающегося красного командира в самом неудобном, а значит, самом неожиданном месте — через залив Сиваш, что на западе Азовского моря. Этот залив в простонародье называют Гнилым морем — он мелкий и коварный, с извилистыми берегами, с метровыми волнами в ветреную погоду, с илистым дном, местами оголяющимся при западном ветре. Форсировать его в 1943-м войскам Ф.И. Толбухина выпало в то же время года, что и войскам Фрунзе в 1920-м, — с 1  по 6 ноября. Любопытный факт: проводником стал тот же самый крестьянин-рыбак из деревни Строгановка — Иван Иванович Оленчук. Старик повторил свой подвиг. По грудь в холодной соленой воде, ночью, с оружием и боеприпасами на плечах части 10-го стрелкового корпуса вброд форсировали Сиваш и с ходу атаковали противника. Им удалось захватить плацдарм — клочок голой, продуваемой всеми ветрами, простреливаемой со всех сторон крымской земли размером 18 километров по фронту и 14 в глубину, и закрепиться на нем. Завязались бои за мощный узел обороны фашистов — Армянск. Внезапно поступила команда Ф.И. Толбухина прекратить дальнейшее наступление.
Дело в том, что на северном участке фронта, в районе Никополя, противник все еще продолжал удерживать обширный, до 120 километров по фронту и 25 в глубину, плацдарм, на который гитлеровские стратеги возлагали большие надежды. Они рассчитывали, что советское командование, увлеченное наступлением в Крыму, не заметит, как здесь сосредоточивается мощная ударная группировка. Стремительным броском на юг гитлеровцы планировали нанести сокрушительный удар в тыл 4-го Украинского фронта и уничтожить его. Так бы и случилось, будь на месте генерала Ф.И. Толбухина военачальник чуть менее прозорливый и расчетливый. Однако Федор Иванович разгадал замысел противника. Он перебросил с юга к Никопольскому плацдарму 28-ю армию, артиллерию, авиацию, и тщательно подготовленный фашистским командованием контрудар из убийственного превратился в самоубийственный.
Но и генерал-полковник Йенеке тоже времени зря не терял. Он организовал контрудары по советским частям, прорвавшимся к Армянску, вынудил их снова отойти за Турецкий вал, восстановил оборону и еще больше укрепил ее в инженерном отношении. Теперь система траншей, проволочных и минных заграждений закрывала «ворота в Крым» не только со стороны Перекопа, но тянулась также и вдоль Сиваша, блокируя закрепившуюся здесь пехоту 4-го Украинского фронта.

Обстановка сложилась крайне напряженной. И тогда Федор Иванович приготовил противнику очередной «сюрприз» — маскировочную операцию «Чучело». Для нее были изготовлены соломенные «солдаты», которых одели в шинели и каски. У немцев была известная тактика: когда начинался обстрел переднего края обороны, они уходили вглубь и прятались в блиндажах, а когда наши бойцы поднимались в атаку, гитлеровцы возвращались и открывали огонь. Хитрость операции состояла в том, что, когда немцы укрылись в своих блиндажах, над нашими окопами поднялись фигуры бойцов. Это было полторы тысячи чучел, наряженных в советские мундиры. Немцы решили, что началась атака и вернулись. Вот тут все их огневые точки и накрыла советская артиллерия. Когда фашисты снова попрятались, началась новая лжеатака, а за ней и настоящая. На Перекопе и на Сиваше оборона немцев была прорвана, 13 апреля взят Симферополь.

А когда началось наступление на севере Крыма, командующий немецкой крымской группировкой перебросил туда войска с Керченского полуострова. В этот момент под Керчью высадился десант Отдельной Приморской армии. Немцы растерялись, не зная, куда двигать дивизии — назад, отбивать Керчь, или на север, на помощь перекопским частям. Тут ловушка и захлопнулась. 9 мая от врага был очищен город русской славы Севастополь, а через три дня на мысе Херсонес капитулировали остатки всей крымской группировки врага. Это была блистательная победа советских войск под руководством полководца Ф.И. Толбухина.

Оригинальность полководческого мышления, смелость и глубина замыслов Федора Ивановича ярко проявились в Ясско-Кишиневской наступательной операции, которая отличалась быстротечностью и исключительно высокой результативностью. В течение десяти суток (с 20 по 29 августа 1944 года) войска 3-го и 2-го Украинских фронтов разгромили группу армий «Южная Украина». Были окружены и полностью уничтожены 18 немецко-фашистских дивизий. Вермахт потерял 135 тысяч убитыми и ранеными, 200 тысяч пленными. И главное — была освобождена Молдавия, из войны на стороне Германии выведены Румыния и Болгария. Они повернули оружие против ставшего теперь общим врагом гитлеровского фашизма.

На Кишиневском направлении заслуживает внимания смелое решение Ф.И. Толбухина ввести противника в заблуждение в отношении готовящегося направления главного удара путем ложного сосредоточения войск. За время войны это были вошедшие в историю военного искусства самые крупномасштабные действия по оперативной маскировке. Их суть заключалась в имитации сосредоточения стрелкового и механизированного корпусов и целой артиллерийской дивизии, для чего выделялись значительные силы. Часть резервных войск реально выводилась в ложный район сосредоточения и затем скрытно уводилась. Районы имитации реально прикрывались истребительной авиацией и зенитной артиллерией. Проводилось много и других мероприятий для дезинформации противника.
За искусное проведение Ясско-Кишиневской операции Федору Ивановичу Толбухину присвоили звание Маршала Советского Союза. Это была заслуженная оценка таланта командующего фронтом.

28 сентября 3-й Украинский фронт во взаимодействии с Народно-освободительной армией Югославии и при участии войск Отечественного фронта Болгарии приступил к проведению Белградской операции. После освобождения столицы Югославии войска фронта были перегруппированы в район южнее Будапешта и 20 декабря включились в проведение Будапештской операции. Наступление войск Ф.И. Толбухина привело к окружению противника в районе венгерской столицы, которая была взята 13 февраля 1945 года.

Пытаясь задержать наступление советских войск на Вену, немецкое командование 6 марта в районе озера Балатон предприняло свое последнее в войне крупное контрнаступление. В ходе 9-дневной Балатонской оборонительной операции войска 3-го Украинского фронта не только отразили удары фашистов, но и сумели сохранить силы для возобновления наступления. 16 марта они двинулись вперед и, взаимодействуя со 2-м Украинским фронтом, овладели западными районами Венгрии, а 13  апреля освободили Вену. День Победы войска 3-го Украинского фронта встретили в предгорьях Альп, куда они вышли в результате Грацко-Амштеттинской наступательной операции.

Освобождая европейские столицы, маршал еще более тщательно планировал операции, чтобы сохранить не только бойцов, но и города. По его приказу при освобождении Вены этот город зачистили от немецких сил с минимальными разрушениями. Были спасены главные достопримечательности музыкальной столицы мира — собор святого Стефана и Хофбургский замок. Это, по мнению маршала, было необходимо, чтобы Советскую армию в Европе запомнили, как армию-освободительницу.

26 апреля 1945 года Ф.И.  Толбухин был награжден высшим военным орденом «Победа». Службе он отдавал всего себя. Это отмечали все, кто его знал. Так, член Военного совета 57-й армии генерал-лейтенант Н.Е. Субботин вспоминал: «Как военачальник Федор Иванович имел две характерные для него особенности. Он как никто берег личный состав армии-фронта, всегда стремился добыть победу малой кровью. И второе — он обладал исключительной работоспособностью, в периоды напряженных операций по 3–5 суток не отрывался от карты и телефонов, лишая себя даже короткого отдыха. Личного для него не существовало, он горел на работе, отдавал себя делу без остатка».

Федора Ивановича не стало 17 октября 1949 года. Он тяжело болел диабетом, а война совсем подорвала его здоровье. Маршала похоронили со всеми воинскими почестями у Кремлевской стены.

Судьба отмерила Ф.И. Толбухину всего 55 лет, но каждый день своей жизни он посвятил служению Отечеству. Он из числа тех героев, жизнь которых пронеслась как метеор, но оставила неизгладимый след в истории страны.
</string>

    <string name="gromovaa">Ульяна Громова\n
3 января 1924 - 16 января 1943\n\n
Девушка, которая после смерти стала национальной героиней, родилась в украинском поселке Первомайка. Отец трудился шахтером, мать – домохозяйкой. В семье Громовых было пятеро детей, Ульяна – самая младшая.

В школе Ульяна была отличницей. Она очень любила читать, отдавала предпочтение произведениям Лермонтова, Шевченко, Горького и Джека Лондона. Понравившиеся ей выражения из только что прочитанных книг Громова записывала в специальную тетрадь.

Записную книжку Ули Громовой дневником, в прямом значении этого слова, пожалуй, не назовешь. Она начинается в июне 1939 года списком книг, прочитанных во время школьных каникул. Уля перешла в восьмой класс, и в списке перечисляются книги, которые многие поколении советских школьников читали и читают по школьной программе и «для себя». Это Грибоедов – «Горе от ума», Толстой – «Казаки» и «Война и мир», Серафимович – «Железный поток», Гладков – «Цемент», Шекспир, Диккенс, Дюма, классики украинской литературы - Марко Вовчок и Панас Мирный. К записям дневникового характера можно отнести записи о работе Ули с октябрятами. Они датированы мартом – апрелем 1940 года. Эти записи сделаны простым карандашом, почти стерлись, читаются с трудом, но уже они говорят о твердости характера, дисциплинированности, серьезном отношении этой шестнадцатилетней девочки к порученному ей делу.

Фрагмент из сборника «Краснодон. 1940-1942», публикация М. Крыловой
Когда началась Великая Отечественная война, Ульяна училась в 10 классе. В первое время она работала на колхозных полях, ухаживала в госпитале за ранеными, читала им книги, помогала писать письма. Девушка была готова уйти на фронт в любой момент.

Как-то придя к Громовым, подружка Ули Валя Игнатова принесла свежий номер «Правды» со статьей Лидова о подвиге Зои Космодемьянской. Когда Уля, закончив чтение, умолкла, девушки, потрясенные мужеством московской комсомолки, несколько минут сидели молча. Потом Валя спросила:

– А что будем делать мы, если в Краснодон придут фашисты?

Твердо, как о чем-то давно решенном, Уля, не задумываясь, ответила:

– Будем партизанить.

Матрена Савельевна слишком хорошо знала свою дочь, ее убеждения, чтобы хоть на минуту усомниться в том, что Уля не отступит от своих слов

Из книги «Матери Молодогвардейцев», автор – Галина Плиско

3 июня 1942 года Громова окончила школу, а 17 июля ее поселок оккупировали фашисты. Мыслей об эвакуации у нее не было, мать очень сильно болела и не могла отправиться в дорогу. Ульяна осталась вместе с ней.
После войны Матрена Громова неоднократно признавалась, что в особенно гнетущие минуты казнила себя за то, что из-за нее, больной, ее Уля отказалась эвакуироваться, готовая во всем разделить участь матери.

В отличие от многих жителей поселка, Ульяна на немцев не работала, но родители боялись за смелую дочь и сами оформили чернорабочей в одном из хозяйств. Там девушка начала агитировать против немецких оккупантов. Это были первые шаги Громовой к «Молодой гвардии». Позже вместе с друзьями Ульяна организовала в своем поселке патриотическую группу молодежи, которая в сентябре 1942 года вошла в состав подпольной антифашистской комсомольской организации «Молодая гвардия». Через месяц Громову избрали членом штаба организации. Она участвовала в подготовке боевых операций, составляла и распространяла антифашистские листовки, призывала земляков не подчиняться врагу. Благодаря Ульяне многие ее земляки не перешли на вражескую сторону.
Ульяна была бесстрашной – об этом говорят ее поступки. В ночь на 7 ноября 1942 года, накануне 25-й годовщины Октябрьской революции, девушка вместе с молодогвардейцем Анатолием Поповым водрузила красный флаг на трубе шахты в оккупированном Краснодоне.

Тревожные дни начались в январе 1943 года. Кто-то предал организацию. Начались аресты. Сперва арестовали ребят. Каждый день приносил новые жертвы. Через день узнавали, кого нет. Уля встревожено перечисляла арестованных. И вот 10 января в ее дом ворвались пьяные полицейские.

– Ты Громова? – рявкнул один из них, ткнув пальцем в лицо Ульяне.

– Я.

– Собирайся!

– Не орите, – спокойно ответила девушка.

Она оделась, сунула в карман кусок овсяной лепешки, обняла мать, посмотрела на столик с книгами, на детей старшей сестры и, как бы простившись со всеми, выпрямилась и твердо сказала:

– Я готова

Фрагмент из книги «Краснодонское направление», автор – Владимир Васильев.

На допросах Громову всячески пытали, но она молчала и не выдавала никаких сведений о деятельности подпольщиков, даже находила силы подбадривать своих друзей, читала им поэму Лермонтова «Демон», которую знала наизусть.
В записке, которую ей удалось передать родным за несколько дней до смерти, Громова призывала верить в победу над фашизмом и просила своего брата «крепче стоять за Родину свою».

Ульяну Громову подвешивали за волосы, вырезали на спине пятиконечную звезду, отрезали грудь, прижигали тело каленым железом и раны посыпали солью, сажали на раскаленную плиту. Пытки продолжались долго и беспощадно, но она молчала...

Из книги «Подвиг во имя жизни», автор – кандидат исторических наук Анатолий Гордеев

Фашисты казнили 19-летнюю Ульяну Громову вместе с другими молодогвардейцами 16 января 1943 года и сбросили тела в глубокую шахту. Девушка успела написать на стене тюремной камеры предсмертное послание семье. Надпись после освобождения Краснодона обнаружила знакомая Ульяны.
Она переписала текст послания и отдала лист бумаги Громовым. Позже это послание семья подпольщицы передала в музей. Текст на стене был затерт во время ремонта помещения весной 1943 года.

Прощайте, мама, прощайте, папа, прощайте, вся моя родня. Прощай, мой брат любимый Еля, больше не увидишь ты меня. Твои моторы во сне мне снятся, твой стан в глазах всегда стоит. Мой брат любимый, я погибаю, крепче стой за Родину свою. До свидания. С приветом Громова Уля

Предсмертное послание Ульяны Громовой семье

После освобождения Краснодона молодогвардейцев перезахоронили с воинскими почестями. В сентябре 1943 года Ульяне Громовой посмертно присвоили орден Ленина, медаль «Партизану Отечественной войны» I степени и звание Героя СССР.

Роман Александра Фадеева о подвигах молодогвардейцев «Молодая гвардия» был выпущен в 1946 году.
Через два года по произведению сняли фильм. Ульяну Громову в нем сыграла Нонна Мордюкова. В телевизионном сериале «Молодая гвардия» 2015 года Громову изобразила актриса Ирина Горбачева.
Во многих городах России и ближнего зарубежья есть улицы, названные в честь Ульяны Громовой.
</string>
    <!-- Конец Ленинского района -->

    <!-- Все улицы подряд -->
    <string name="aksakov">Сергей Аксаков\n
20 сентября 1791 - 30 апреля 1859\n\n
Выдающийся русский писатель, мемуарист и общественный деятель. Он известен своими произведениями, в которых описывает быт и нравы русской провинциальной жизни, а также своими мемуарами, в которых рассказывает о событиях своей жизни и эпохи.
Сергей Тимофеевич Аксаков родился 1 октября 1791 года в Уфимской губернии, в семье дворянина. Его семья имела давние традиции служения в армии и государственной службе. Сам Сергей Тимофеевич в юности также служил в армии, но затем посвятил себя литературной деятельности.

В начале своей карьеры писателя Аксаков занимался переводами литературных произведений, а также писал статьи и эссе на различные темы. Однако наибольшую известность ему принесли его произведения, в которых он описывал жизнь и обычаи русской провинции. Его роман "Семейный человек" (1856) считается одним из наиболее удачных образцов русской деревенской прозы.

В своих произведениях Аксаков поднимал важные для своего времени социальные и моральные вопросы, рассматривая их через призму жизни обычных людей. Он обращался к темам семьи, веры, родины и многим другим, стремясь понять и описать сущность русского народа.

Однако помимо литературной деятельности, Аксаков также был активным общественным деятелем. Он занимался просветительской работой, основывал и поддерживал различные благотворительные организации, а также участвовал в общественной жизни своего времени.

Сергей Тимофеевич Аксаков скончался 12 апреля 1859 года в Москве. Его литературное наследие остается важным вкладом в русскую литературу XIX века, а его произведения до сих пор читаются и изучаются как шедевры русской классики.
</string>
    <string name="aleksandrov">Александр Александров\n
4 декабря 1906 - 8 марта 1981\n\n
Был советским композитором, выдающимся дирижером, педагогом и общественным деятелем. Он известен своими музыкальными произведениями, включая гимн Советского Союза, который он написал вместе с Сергеем Михалковым, а также своими многими работами в области оперы, балета и симфонической музыки.

Александр Петрович Александров родился 13 апреля 1883 года в Подмосковье, в семье деревенского священника. С детства проявил талант к музыке и начал обучение музыке в Московской консерватории, где изучал теорию музыки и композицию.

В начале своей карьеры Александров работал дирижером и композитором в различных театрах и оркестрах. Он был известен своими яркими и динамичными интерпретациями классической музыки, а также своими собственными композициями.

В 1920-е годы Александров стал дирижером Красной армейского хора и впоследствии его художественным руководителем. Он создал множество музыкальных произведений для хора, включая марши, гимны и кантаты, которые стали популярными в Советском Союзе.

Одним из самых известных произведений Александрова является гимн Советского Союза, который он написал в 1943 году вместе с поэтом Сергеем Михалковым. Этот гимн стал символом Советской мощи и патриотизма, и использовался как государственный гимн СССР с 1944 по 1991 год.

Помимо своей работы в области музыки, Александр Петрович Александров также был активным общественным деятелем. Он был членом Коммунистической партии и поддерживал культурные и образовательные инициативы Советского правительства.

Александр Петрович Александров умер 8 июля 1946 года в Москве. Его наследие остается важным для русской музыкальной культуры, а его работы продолжают быть известными и исполняемыми в настоящее время.
</string>
    <string name="aleksandovskaya">Александр I\n
12 декабря 1777- 19 ноября 1825\n\n
Был российским императором с 1801 по 1825 годы. Он был одним из наиболее значимых и влиятельных правителей в истории России, проводившим ряд важных реформ и участвовавшим в важных событиях своего времени.

Александр Павлович родился 23 декабря 1777 года в Санкт-Петербурге, в семье императора Павла I и его супруги Марии Федоровны. В возрасте 24 лет, в 1801 году, он вступил на престол после убийства своего отца.

Под руководством Александра I Российская империя играла ключевую роль в событиях европейской истории, особенно в ходе войн против Наполеона Бонапарта. Войны с Францией привели к серии значимых военных кампаний, включая войну 1812 года, в ходе которой Россия сумела отразить нападение французских войск и войти в Париж.

На внутреннем фронте Александр провел несколько значимых реформ, включая отмену крепостного права в Балтийских провинциях, основание Комиссии по составлению законов, создание Высшего гражданского суда и другие. Он также стал инициатором создания Святого союза, образованного для поддержания мира и стабильности в Европе.

Однако в последние годы своего правления, после Наполеоновских войн, Александр начал проявлять все большую консервативность и утратил интерес к реформам. Это вызвало разочарование у некоторых сегментов общества и стимулировало рост политических дискуссий.

Александр I умер 1 декабря 1825 года в Таганроге. Его правление оценивается историками по-разному: он был как выдающимся правителем, так и объектом критики за некоторые из своих политических решений. Однако его влияние на историю России и Европы в целом было значительным, и его правление остается одним из ключевых периодов в истории страны.
</string>
    <string name="aliev">Гейдар Алиев\n
10 мая 1923 - 12 декабря 2003\n\n
Был выдающимся политиком и государственным деятелем Азербайджана, который оказал огромное влияние на политическую и экономическую жизнь страны как в период советского правления, так и после получения Азербайджаном независимости.

Гейдар Алиев родился 10 мая 1923 года в Нахичевани, тогда в составе Азербайджанской ССР. Он получил высшее образование в нефтяном институте в Баку и начал свою карьеру в нефтяной промышленности.

В 1969 году Гейдар Алиев стал первым секретарем ЦК Коммунистической партии Азербайджана, занимая эту должность до 1982 года. За его руководства страна стала одним из ключевых центров советской нефтяной промышленности, и Алиев был признан одним из наиболее успешных партийных лидеров в Советском Союзе.

Однако в 1982 году Алиев был смещен с поста первого секретаря ЦК из-за конфликтов с высшими советскими чиновниками. В период после этого он работал в различных высоких должностях в Москве, но в 1990 году был вынужден уйти из-за политических давлений.

После распада Советского Союза и получения Азербайджаном независимости в 1991 году, Гейдар Алиев вернулся в страну и вступил в политику. В 1993 году он был избран президентом Азербайджана и провел целый ряд реформ, направленных на стабилизацию и развитие страны.

За время своего правления, Гейдар Алиев сосредоточил внимание на экономическом развитии, внутренней стабильности и восстановлении авторитета страны на международной арене. Он также играл ключевую роль в урегулировании конфликта в Нагорном Карабахе и поддерживал развитие стратегических партнерских отношений с другими странами.

Гейдар Алиев умер 12 декабря 2003 года в Клинике Кливленда в США. Его сын, Ильхам Алиев, взял на себя руководство страной после его смерти. Помимо своего влияния на политику Азербайджана, Алиев также оставил значительный след в истории страны и в международных отношениях в целом.
</string>
    <string name="anoshin">Михаил Степанович Аношин\n
20 ноября 1915 - 9 июля 1939\n\n
Старший механик-водитель танка «БТ-5» 1 роты 1 танкового батальона 11 танковой ордена Ленина бригады 4 армейской группы, младший командир. Родился 20 ноября 1915 года в городе Симбирске. В Красной Армии с осени 1936 года. Младший комвзвод Аношин М.С. провёл свой танк на всю глубину обороны противника, но завяз в болоте. Командир танка был убит. Вместе с экипажем другого танка бойцы во главе с М.С. Аношиным более суток вели бой с противником, а затем прорвались к своим. В бою 9 июля 1939 года отважный танкист погиб. За мужество и героизм, проявленные при выполнении воинского и интернационального долга 29 августа 1939 года посмертно присвоено звание Героя Советского Союза. Награжден орденом Ленина.
</string>
    <string name="antonov">Олег Антонов\n
25 января 1906 - 4 апреля 1984\n\n
Был известным советским авиаконструктором. Он является основателем и главным конструктором Киевского авиастроительного объединения, которое впоследствии было названо его именем — "Антонов".

Антонов был ведущим разработчиком множества транспортных и грузовых самолетов, включая такие знаменитые модели, как Ан-2 ("Кукурузник"), Ан-12, Ан-24, Ан-26, Ан-124 "Руслан" и Ан-225 "Мрия". Некоторые из этих моделей остаются в эксплуатации по сей день и применяются в различных областях, включая грузовые и гуманитарные операции, а также в военной авиации.

Благодаря своим инновационным разработкам и выдающемуся вкладу в развитие авиационной промышленности, Олег Константинович Антонов оставил незабываемый след в истории авиации и советской техники.
</string>
    <string name="artema">Фёдор Андреевич Сергеев\n
7 марта 1883 - 24 июля 1921\n\n
Фёдор Андреевич Сергеев, более известный как "товарищ Артём", был выдающимся российским революционером, советским политическим, государственным и партийным деятелем.
Фёдор Сергеев принимал активное участие в революционном движении в России начала XX века. Он был членом большевистской партии и участвовал в революционной борьбе против царского режима.

После Февральской революции 1917 года, которая привела к свержению царя Николая II, Сергеев активно участвовал в событиях Октябрьской революции, в результате которой в России установилась большевистская власть.

В годы Гражданской войны в России (1917–1922), Сергеев был одним из руководителей Красной Армии и активно участвовал в военных действиях против антибольшевистских сил.

За свои заслуги в борьбе за революцию и укрепление советской власти Фёдор Сергеев был награждён высокими государственными наградами и заслужил широкое уважение среди партийных и политических деятелей СССР.

Его революционная деятельность оставила неизгладимый след в истории России и советского периода, а его имя продолжает вызывать интерес и восхищение в современной историографии.
</string>
    <string name="ashmarin">Николай Иванович Ашмарин\n
22 сентября 1870 - 26 августа 1933\n\n
Был российским архитектором, известным своими работами в области архитектуры начала XX века.

Он родился в 1872 году и получил образование в Московском высшем техническом училище (ныне МАРХИ). Ашмарин активно участвовал в архитектурном движении начала XX века, переходя от академических стилей к модернистским и конструктивистским принципам.

Одной из самых известных работ Николая Ивановича Ашмарина является проект жилого дома на Котельнической набережной в Москве, который был построен в 1938 году. Этот дом стал одним из символов советской архитектуры и получил высокую оценку за свою смелую и инновационную конструкцию.

В своих работах Ашмарин часто использовал новаторские идеи в области архитектурного проектирования, а также стремился к сочетанию функциональности, эстетики и современных технологий. Его вклад в развитие российской архитектуры остается значимым и признанным среди специалистов и историков искусства.
</string>
    <string name="babushkin">Иван Васильевич Бабушкин\n
3 января 1873 - 5 января 1906\n\n
Был советским военным летчиком, Героем Советского Союза. Его имя связано с подвигом в ходе Великой Отечественной войны.

Бабушкин родился 23 сентября 1905 года в деревне Ширяевка (ныне на территории Белоруссии). Он вступил в Военно-воздушные силы СССР и прошел путь от пилота до командира эскадрильи.

В 1941 году, в начале Великой Отечественной войны, Бабушкин активно участвовал в боях против наступающих войск фашистской Германии. В ноябре 1941 года он был назначен командиром 4-го гвардейского истребительного авиаполка.

Знаменитость Бабушкину принес его подвиг 26 марта 1942 года, когда он совершил жертвенный полет на своем истребителе, сбив немецкий самолет, направлявшийся непосредственно к городу Ленинграду. Бабушкин сам погиб во время этого боя, но его действия помогли предотвратить возможный воздушный налет на город.

За свой подвиг Иван Васильевич Бабушкин был посмертно удостоен звания Героя Советского Союза.

Его имя часто упоминается в советской истории как символ мужества и самопожертвования советских летчиков в годы Великой Отечественной войны.
</string>
    <string name="bauman">Николай Бауман\n
27 ноября 1873 - 3 сентября 1905\n\n
Был революционером и русским лидером рабочего движения. Его имя связано с историей революционной борьбы и событий Российской революции 1905 года.

Николай Бауман был активным участником революционного движения начала XX века. Он был одним из лидеров большевистской фракции в Санкт-Петербурге и активно пропагандировал идеи социализма среди рабочего класса.

Бауман играл ключевую роль в организации стачек и протестов, направленных против царского правительства и капиталистической эксплуатации рабочего класса. Его активность привела к его аресту и многократному заключению под стражу.

Николай Бауман стал одним из символов борьбы за социальную справедливость и рабочие права в России. Его имя связано с памятниками и мемориалами, посвященными революционному движению, в том числе с Московским метрополитеном, станция которого названа его именем.
</string>
    <string name="bebel">Август Бебель\n
22 февраля 1840 - 13 августа 1913\n\n
Был выдающимся немецким социалистическим политиком, лидером Социал-демократической партии Германии (SPD) и одним из ключевых деятелей международного социалистического движения.
Бебель начал свою политическую деятельность в 1860-х годах и был одним из основателей Германской социал-демократической партии (SPD). Он был ярым сторонником марксизма и активно пропагандировал идеи социализма среди рабочего класса.

Бебель играл важную роль в организации рабочего движения в Германии и боролся за права рабочего класса, включая введение всеобщего избирательного права, улучшение условий труда и социальную защиту. Он также являлся главным редактором социалистического журнала "Vorwärts" (Вперед), официального органа Социал-демократической партии.

В 1870-х годах Бебель был арестован и приговорен к двум годам тюремного заключения за участие в антиправительственной деятельности, но позже был помилован и освобожден.

С 1898 по 1913 год Бебель был членом Рейхстага (парламента Германской империи) и продолжал бороться за социальные реформы и права рабочего класса.

Август Бебель считается одним из самых влиятельных политиков в истории Германии и одним из основателей современного социалистического движения. Его идеи и легат продолжили влиять на развитие социальных и политических процессов в мире после его смерти.
</string>
    <string name="filatov">Владимир Филатов\n
15 февраля 1875 - 30 октября 1956\n\n
Выдающийся советский офтальмолог, академик, основатель и руководитель Московского института офтальмологии, создатель уникальных методов лечения глазных заболеваний и хирургических операций.

Владимир Петрович Филатов родился 1 марта 1875 года в селе Багаевка, Херсонской губернии (ныне в составе Украины). Он получил медицинское образование в Одесском университете, после чего посвятил свою жизнь офтальмологии.

Свою карьеру Филатов начал в 1900 году в клинике профессора В.А. Гессе в Москве. Затем он работал в Санкт-Петербурге, где в 1911 году он стал профессором, а в 1918 году возглавил кафедру офтальмологии Военно-медицинской академии. Однако после Октябрьской революции Филатов вернулся в Москву и начал свою работу в Центральном институте офтальмологии.

Филатов стал известен благодаря своим инновационным методам лечения офтальмологических заболеваний. Его наиболее известные достижения включают разработку метода автопластики роговицы и использование тканей человеческого тела в качестве пересадочного материала для лечения различных глазных заболеваний. Это методы стали широко применяться в мировой офтальмологии и спасли многие тысячи людей от слепоты.

Особенно важным вкладом Филатова в медицину стала его работа в период Великой Отечественной войны. Он организовал передовую офтальмологическую помощь для раненых военнослужащих и разработал множество методов лечения глазных повреждений, которые спасли многие глаза и предотвратили слепоту у солдат.

После войны Филатов возглавил Московский институт офтальмологии, где продолжал свои исследования и обучал будущих офтальмологов. Его вклад в развитие офтальмологии был огромен, и его методы лечения остаются актуальными и в настоящее время.

Владимир Петрович Филатов скончался 30 октября 1956 года в Москве, но его наследие продолжает жить в его научных работах, методах лечения и в памяти коллег и учеников.
</string>
    <string name="kornilov">Константин Корнилов\n
24 февраля 1879 - 10 июля 1957\n\n
Советский ученый в области геологии и геохимии, академик Российской академии наук (РАН), заслуженный деятель науки РСФСР.
Константин Николаевич Корнилов родился 3 апреля 1911 года в городе Таганроге, в семье железнодорожного инженера. В 1930 году поступил на геолого-географический факультет Ленинградского государственного университета, где изучал геологию и геохимию. В 1935 году после окончания университета приступил к научно-исследовательской работе в институте геологии и геохимии, где затем продолжил всю свою научную карьеру.

Главные направления научных интересов К.Н. Корнилова были связаны с геохимией и минералогией, в частности, с исследованием состава и структуры земной коры. Его научные труды внесли значительный вклад в изучение минеральных образований и процессов, происходящих в глубинах Земли. Важным направлением его работ было изучение рудных месторождений и разработка методов прогнозирования их местоположения.

Одним из значимых достижений ученого была разработка теории о генезисе рудных месторождений и разработка методов их поиска и разведки. Его исследования позволили уточнить механизмы образования многих видов полезных ископаемых и создать методику их эффективного поиска, что имело важное значение для развития горнодобывающей промышленности.

К.Н. Корнилов также активно занимался научно-педагогической деятельностью. Он был профессором кафедры геологии и геохимии Ленинградского университета и руководил кафедрой геохимии Геологического факультета Московского государственного университета.

В 1964 году К.Н. Корнилов был избран членом-корреспондентом Академии наук СССР, а в 1976 году — членом-корреспондентом Академии наук Литовской ССР. В 1991 году ему было присвоено звание заслуженного деятеля науки РСФСР.

Константин Николаевич Корнилов активно публиковался в научных журналах, автор множества научных трудов и монографий по проблемам геохимии и геологии. Его научное наследие продолжает влиять на развитие геологической науки и промышленности.

В 2003 году, на пике своей научной карьеры, Константин Николаевич скончался. Его научное наследие продолжает жить в работах его учеников и последователей, а также в важных открытиях, сделанных им самим.
</string>
    <string name="nevskiy">Александр Невский\n
13 мая 1221 - 14 ноября 1263\n\n
Выдающийся русский князь и полководец, считается одним из национальных героев России и православной церкви. Его имя связано с рядом важных событий в истории Древней Руси.

Александр Ярославич Невский родился в 1220 году во Владимире, в княжеском роде Рюриковичей. Он был сыном Ярослава II Всеволодовича, князя Владимирского, и внуком Всеволода III Большого.

В 1236 году, после гибели отца, Александр был избран великим князем Новгорода, и сразу же столкнулся с угрозой нашествия шведов и ливонских рыцарей. Его первая значимая победа была в битве на реке Неве в 1240 году, где он одержал победу над шведами, что принесло ему прозвище "Невский".

В 1242 году Невский вступил в сражение с тевтонскими рыцарями на льду Чудского озера, в битве, которая стала известна как "Ледовое побоище". Несмотря на численное превосходство противника, Александр одержал победу, что сделало его национальным героем России.

После этих побед Александр Невский стал одним из наиболее уважаемых и популярных правителей на Руси. Он продолжал защищать Русскую землю от западных захватчиков, призывая к единству русских княжеств и поддерживая тесные связи с монгольскими ханами, чтобы избежать новых военных конфликтов.

Однако, несмотря на свои военные успехи, Невский также стремился к мирным отношениям и развитию Русской земли. Он активно поддерживал торговые отношения с Западной Европой и развивал экономику своих княжеств.

Александр Невский умер 14 ноября 1263 года в городе Городце. Его имя и образ стали символом русского национального единства и героизма, и он до сих пор пользуется огромным уважением среди русского народа. В 1547 году он был святым православной церкви, а его память отмечается 23 ноября (по новому стилю) и 30 августа (по старому стилю).
</string>
    <string name="pavlov">Иван Павлов\n
14 сентября 1849 - 27 февраля 1936\n\n
Выдающийся российский физиолог, лауреат Нобелевской премии по физиологии или медицине (1904 год), создатель концепции условных рефлексов и один из основоположников современной психофизиологии.
Иван Петрович Павлов родился 14 сентября 1849 года в Рязани, в семье священника. Он учился в духовной школе, а затем поступил в Рязанское духовное училище, которое успешно окончил в 1869 году. После этого Павлов решил посвятить себя науке и поступил в физико-математический факультет Санкт-Петербургского университета, который успешно завершил в 1875 году.

Сначала Павлов сосредоточился на изучении физиологии и химии, работая в лаборатории И.М. Сеченова, известного российского физиолога. В 1890 году он получил кафедру физиологии Петербургского университета, где начал свои фундаментальные исследования по психофизиологии.

Одним из основных вкладов Павлова в науку стала его работа по изучению условных рефлексов. Он провел серию экспериментов на собаках, в ходе которых выявил, что животные могут научиться связывать нейтральные раздражители с едой и проявлять определенные реакции на эти раздражители. Это открытие привело к созданию концепции условных рефлексов, которая имела огромное значение для понимания психических процессов.

За свои выдающиеся исследования в области физиологии и психологии Павлов был удостоен множества научных наград и почетных званий. Он был членом многих научных обществ, включая Российскую академию наук, Петербургское общество естествоиспытателей и др. В 1904 году ему была присуждена Нобелевская премия по физиологии или медицине за его работы по физиологии пищеварения.

После Октябрьской революции Павлов продолжал работать в Советском Союзе, где его работы получили признание и поддержку правительства. Он также активно участвовал в образовании новых поколений ученых и создании новых исследовательских школ.

Иван Петрович Павлов умер 27 февраля 1936 года в Ленинграде. Его научное наследие остается важным для понимания работы человеческого организма и психических процессов, а его методы исследования и принципы психофизиологии продолжают влиять на развитие современной науки.

</string>
    <string name="saharov">Андрей Сахаров\n
21 мая 1921 - 14 декабря 1989\n\n
Андрей Дмитриевич Сахаров был выдающимся советским физиком, академиком Российской академии наук, общественным деятелем и правозащитником. Он также известен как один из основных создателей советской водородной бомбы, но позднее стал выступать против ядерного вооружения и сторонником мирного сосуществования.
Андрей Дмитриевич Сахаров родился 21 мая 1921 года в Москве. В 1942 году он окончил Физико-технический институт в Москве и начал свою карьеру исследователя в области теоретической физики.

В начале своей научной деятельности Сахаров занимался проблемами космической физики и квантовой электродинамики. Он внес значительный вклад в разработку теории элементарных частиц и ядерной физики. В 1948 году он был избран в кандидаты-члены Академии наук СССР.

Однако наибольшую известность Сахаров получил благодаря своей работе в области ядерной физики и созданию водородной бомбы. В 1953 году он стал одним из главных ученых, работавших над советским ядерным оружием. Его теоретические работы в этой области оказались ключевыми для создания первой советской водородной бомбы, которая была испытана в 1955 году.

Впоследствии Сахаров пересмотрел свои взгляды на ядерное оружие и пришел к выводу, что гонка вооружений и научные исследования в этой области могут привести к катастрофе для всего человечества. Он стал выступать за мирное сосуществование и осудил использование ядерного оружия в любых условиях.

Сахаров стал одним из ведущих правозащитников в Советском Союзе, борцом за защиту прав человека и политических свобод. Он поддерживал демократические идеалы и выступал против политических репрессий и нарушений прав человека в СССР.

За свои общественные и правозащитные позиции, а также за активное участие в борьбе за мир и ненасилие Андрей Дмитриевич Сахаров был номинирован на Нобелевскую премию мира несколько раз. Он был вынужден жить в изгнании из-за преследований со стороны советских властей.

Андрей Дмитриевич Сахаров скончался 14 декабря 1989 года в Москве, но его наследие как ученого, общественного деятеля и сторонника мира и свободы продолжает жить. Его имя ассоциируется с борьбой за права и свободы человека, а его научные достижения в области физики остаются важными вкладами в развитие науки.
</string>
    <string name="shode">Август Шодэ\n
5 августа 1864 - 1918\n\n
Родился 5 августа 1864 года в Одессе в семье французского подданного. Образование получил во Франции. Окончив школу, учился в художественном училище. Будучи французским подданным, проходил военную службу во французской армии. Вернулся в Одессу, где некоторое время заведовал мебельно-декоративной фабрикой.

В 1897 году А. А. Шодэ по рекомендации своего сводного брата — симбирского архитектора Эрнста Спаннера — с семьей переезжает в Симбирск, где занимается частной практикой. В 1910 году А. А. Шодэ непродолжительное время состоял на службе в уездной земской управе в должности техника-строителя.

Известны симбирские адреса, где квартировала семья Шодэ: 1897—1904 — ул. Стрелецкая (ныне пл. 100-летия со дня рождения Ленина; дом утрачен); 1904—1908 — ул. Панская (ныне ул. Энгельса; дом неизвестен); 1908—1913 — дом Быковой, угол ул. Комиссариатской и Зотовского пер. (ныне ул. и пер. Кузнецова; утрачен); 1913—1918 — дом Снежницких, ул. Покровская (ныне ул. Льва Толстого, 71/11).

В 1918 году А. А. Шодэ был вынужден, оставив семью в Симбирске, уехать в Самару, затем вместе с другими беженцами перебраться в Омск, где вскоре скончался от брюшного тифа. Был похоронен на солдатском кладбище (ныне утрачено). В последний путь архитектора провожали сын Георгий и симбирский врач Я. Е. Шостак.

Здания, построенные по проектам А. А. Шодэ, и сегодня украшают Ульяновск. Большая часть из них охраняется государством как Объект культурного наследия России. А Дом-памятник И. А. Гончарову является одним из символов города.</string>
    <string name="tulajkov">Николай Тулайков\n
26 июля 1875 - 20 января 1938\n\n
Один из выдающихся деятелей сельскохозяйственной науки и практики России последней четверти XIX– первой трети XX столетия, советский агроном и почвовед, академик, заслуженный деятель науки и техники РСФСР.
Николай Максимович родился 26 июля 1875 года в крестьянской семье в селе Акшуат (ныне Барышского района Ульяновской области). В 1901 году закончил Московский сельскохозяйственный институт, с 1910 по 1916 годы работал директором Безенчукской опытной станции. В Саратов Тулайков переехал в1920 году после назначения директором Всесоюзного института зернового хозяйства, которым являлся до конца жизни. Одновременно Николай Максимович возглавлял кафедру частного земледелия (растениеводства) Саратовского сельскохозяйственного института (1920-1932 гг.). Именно в этот период наиболее ярко проявился незаурядный талант Н.М. Тулайкова – педагога и наставника. Свои основные труды Тулайков посвятил почвоведению, физиологии растений, сухому земледелию и агрохимии. Занимался проектами орошения Заволжья, выявлением пригодных земель в Сибири, Казахстане, на Урале. С 1932 года являлся академиком, в том же году был избран член-корреспондентом Пражской земледельческой академии. В 1937 году, в период массовых репрессий, Тулайков был арестован. 20 января 1938 года расстрелян в Саратовской тюрьме.
Николай Максимович Тулайков оставил свыше 400 научных и популярных книг и статей, он был ученым того типа, у которого творческая мысль опережала уровень современных ему знаний. Поэтому многие его научные положения, высказанные много лет назад, и ныне представляют интерес для работающих в области агрономии.
</string>
    <string name="livchak">Фёдор Ливчак\n
8 июля 1878 - 20 декабря 1919\n\n
Родился в городе Вильно в семье изобретателя и общественного деятеля Иосифа Николаевича Ливчака. Склонность к художественному творчеству предопределила его поступление в Институт гражданских инженеров императора Николая I в Санкт-Петербурге. По окончании института в 1904 году, со званием гражданского инженера с правом на занятие должности X класса, некоторое время служит младшим инженером строительного отделения Смоленского губернского правления.

Летом 1906 года с женой и тремя детьми Ф. О. Ливчак приезжает в Симбирск, где начинает работать в должности архитектора Симбирской городской управы. В период 1906—1910 годов он разработал для Симбирска несколько проектов общественных зданий, доходных домов, школ, занимается частной практикой. 1 марта 1910 года Ф. О. Ливчак занял должность заведующего строительным отделом губернского земства. Профессионализм, деловые и личностные качества Ф. О. Ливчака высоко ценились в Симбирске. В 1913 году он был избран в состав гласных Симбирской городской Думы. С началом Первой мировой войны архитектор занимался, главным образом, оборонным строительством. По его проектам в губернии строятся пять тыловых госпиталей и лагерь для военнопленных на 10 тыс. человек, приспосабливаются под лазареты многочисленные здания. В районе слободы Часовня, для строящегося 3-го патронного завода, для заводских построек, было организовано производство пустотелого бетонного камня Ф. О. Ливчака. Также Фёдор Осипович спроектировал первые заводские корпуса.

Осенью 1918 года Ливчак уезжает из Симбирска и 20 декабря 1919 года умирает в Омске, заразившись сыпным тифом при ремонте госпиталя, переполненного тифозными больными.
</string>
    <!-- Все улицы подряд2-->
    <string name="belinskiy">Виссарион Белинский\n
30 мая 1811 - 26 мая 1848\n\n
Был выдающимся русским литературным критиком, публицистом и писателем. Его вклад в развитие русской литературы и культуры был огромным, и его мысли и идеи оказали значительное влияние на литературное движение своего времени.
Белинский родился в Пензенской губернии в семье священника. Он получил образование в Санкт-Петербургском университете, где изучал философию и литературу. В начале своей карьеры он работал как учитель, но вскоре стал активным участником литературной жизни Петербурга.

Белинский прославился своими литературными обзорами, в которых он анализировал произведения русских и зарубежных писателей. Его критические статьи отличались остротой анализа, глубиной мысли и ярким стилем. Он выступал за идеи демократии, критикуя социальные неравенства и национальные предубеждения.

Белинский был одним из основателей русского реалистического направления в литературе. Он поддерживал реалистическое изображение жизни и человеческих характеров в литературе, а также стремился к сочетанию высокого искусства с общественной полезностью.

Его влияние на русскую литературу было огромным, и многие писатели своего времени, такие как Федор Достоевский и Иван Тургенев, уважали и ценили его мнение. Белинский оказал значительное влияние на формирование литературной критики как самостоятельного и важного жанра в русской литературной традиции.
</string>
    <string name="belov">Василий Белов\n
23 октября 1932 - 4 декабря 2012\n\n
Был советским и российским писателем, известным своими произведениями для детей и подростков. Он стал популярным благодаря своим книгам, которые стали классикой детской литературы.
Василий Белов родился в деревне Багаряк в Курской области. Он начал писать еще в школе, и его первые произведения были опубликованы в местных газетах. После окончания школы он поступил в Литературный институт имени Горького в Москве.

В начале своей литературной карьеры Белов работал в редакции детского журнала "Мурзилка". Его первые книги были адресованы детям и подросткам, и были написаны в легком и запоминающемся стиле. Он создал целый ряд популярных книг, включая "Вася-Василек", "Колька-Золотой Ручеек", "Помните, детишки!" и другие.

Произведения Василия Белова отличались теплым юмором, простым и ясным языком, а также живыми и правдивыми образами. Он писал о важных для детей вещах: о дружбе, справедливости, труде и отдыхе.

Василий Белов получил широкое признание как среди молодежи, так и среди взрослых читателей. Его книги переведены на множество языков и изданы в больших тиражах. Вклад Белова в детскую литературу был огромным, и его произведения продолжают читаться и любиться читателями по всему миру.
</string>
    <string name="belyaev">Александр Беляев\n
4 марта 1884 - 6 января 1942\n\n
Был российским писателем-фантастом, известным своими произведениями в жанре научной фантастики.
Беляев родился в городе Смоленске в семье учителя. Он учился в Санкт-Петербургском университете на филологическом факультете. Первые произведения Беляева были опубликованы в начале XX века, но настоящую популярность ему принесли его научно-фантастические романы, написанные в период с 1920-х по 1930-е годы.

Его научно-фантастические произведения, такие как "Человек-амфибия", "Голова профессора Доуэля" и "Аэлита", стали классикой русской научной фантастики. Беляев был одним из пионеров российской научной фантастики и создал целый ряд увлекательных и оригинальных миров, полных фантастических приключений и идей.

Беляев также работал над фантастическими повестями и рассказами для детей и подростков. Его произведения отличались увлекательным сюжетом, яркими образами и фантастическими идеями, которые продолжают вдохновлять читателей и сегодня.

Своим творчеством Александр Романович Беляев оставил неизгладимый след в истории русской литературы и научной фантастики. Его произведения до сих пор пользуются популярностью среди любителей фантастики по всему миру.
</string>
    <string name="hmelnickiy">Богдан Хмельницкий\n
30 октября 1595 - 27 июля 1657\n\n
Был выдающимся украинским полководцем и государственным деятелем. Он стал одним из ключевых фигур в истории Украины и играл важную роль в событиях периода Руин, а также в освободительной войне украинского народа против польского феодального господства.
Хмельницкий родился в казацкой семье и начал свою военную карьеру еще в юном возрасте. В ходе своей жизни он добился выдающихся военных успехов и завоевал славу как искусный полководец и стратег.

Одним из наиболее значимых событий в его жизни стало возглавление казацкого восстания против Польши в 1648 году. Это восстание, известное как Восстание Хмельницкого, привело к созданию Запорожской Сечи и установлению Хмельницким великого княжества украинского.

В ходе восстания было подписано Хмельницким "Переяславское соглашение" с Московией в 1654 году, что привело к присоединению части украинских земель к Российскому государству.

Хмельницкий умер в 1657 году, но его вклад в историю Украины и влияние на формирование украинской национальной идентичности остаются значительными и до сегодняшнего дня. Он стал символом национального героизма и борьбы за независимость украинского народа.
</string>
    <string name="hitrovo">Богдан Хитрово\n
1615 - 1680\n\n
Богдан Матвеевич Хитрово оставил яркий след в истории Российского государства. Наш главный герой принадлежал к древнему роду, начало которому положил Едуган по прозвищу «сильно хитр», переехавший в Россию из Золотой Орды во второй половине XIV века. Богдан Хитрово родился 6 мая 1615 года в семье дворянина Матвея Елизаровича Хитрово и его супруги Пелагеи Алексеевны в селе Григоровском. Здесь и прошло детство будущего основателя Симбирска. Родители старались дать ему лучшее образование. И у них это получилось: мальчик прекрасно знал латынь и польский язык. В 18 лет он уже был стряпчим при дворе государя, а вскоре и вовсе стал старшим стольником. В 1646 году стал воеводой города Темников. Его важнейшей задачей как воеводы стало обеспечение безопасности Темниковского уезда от возможных набегов степняков.

В 1646-1647 годах Хитрово развернул в крае широкую деятельность по строительству укреплений. На территории современных Ульяновской области и Мордовии, «меж реки Барыш и реки Суры для береженья от татарских приходов», воевода возвел целый ряд новых крепостей и острогов, которые прикрывали важные дороги, шляхи и переправы. Между большими укреплениями возводились земляные валы, рвы, частоколы, сигнальные вышки — так создавался новый участок Засечной черты.

Благодаря должной организации, результаты такой работы были скорыми и заметными. В 1646 году Хитрово удалось восстановить и заново укрепить Керенский острог. На данный момент это село Вадинск в Пензенской области, примерно в 300 километрах восточнее Темникова. Однако на этом Богдан Матвеевич не остановился и уже через год основал Корсунский острог на территории сегодняшнего поселка Карсун в Ульяновской области.

Кроме всего этого, в 1646-1647 годах усилиями Хитрово были заложены крепости Тальск и Малый Карсун (ныне село Старое Погорелово в Ульяновской области) и более мелкие остроги: Сокольский, Тальский, Аргашский, Сурский и Инсарский (ныне город Инсар в Мордовии). Линия укреплений обезопасила южные и восточные границы Темниковского уезда.

В 1648 году он основал новую стратегическую крепость на берегу Волги — Синбирский острог, позже известный как Симбирск. Место для крепости было выбрано Хитрово на высоком прибрежном холме (т. н. «Синбирская гора»), позволявшем контролировать всю окружную местность и реку Волгу. Синбирский острог располагался на месте площади Ленина в современном Ульяновске и представлял собой квадрат бревенчатых стен со стороной примерно в 430 метров и глубоким рвом перед ними. Острог также имел двое ворот и был по углам укреплен деревянными башнями. Внутри новой крепости Хитрово была поставлена деревянная Троицкая церковь, а также заложены все необходимые казенные здания: таможня, воеводская и приказная избы, хлебные амбары, рынок и ряд других построек. Основанный им Синбирский острог мгновенно стал важнейшим опорным пунктом русских на Средней Волге.

После основания города Богдан Матвеевич служил на разных гражданских и военных должностях. В разные годы возглавлял Челобитный, Земский, Ствольный приказы, Новую четь, Большой Дворец. Принимал участие в военных походах против Польши и Швеции. В 1657 году Хитрово стал царским оружейничим и ведал Оружейной палатой, потом Золотой и Серебряной.

В 1667 году Богдан Матвеевич достиг высшей ступеньки придворной лестницы, был пожалован высоким титулом боярина. К концу 1670-х он достиг вершины влияния и власти. Но, к сожалению, в возрасте 65 лет умер — 26 марта 1680 года.

1 сентября 2008 года в честь празднования 360-летия города в Ульяновске был открыт большой памятник основателю города Богдану Хитрово. Монумент скульптора Олега Клюева представляет собой прямоугольный бетонный постамент с двумя бронзовыми статуями. Первая — конная фигура самого Богдана Матвеевича Хитрово. Вторая — пешая мужская фигура, символизирующая одного из жителей будущего города, с хоругвью с ликом Христа. Монумент установлен на высокой набережной, на историческом месте постройки первого острога города. Его высота — 6,5 метров, вес — более 5 тонн.

На основании решения Ульяновской Городской Думы №86 от 4 июня 2003 года, учитывая большие заслуги, широкую известность среди жителей города Ульяновска Хитрово также решено присвоить звание «Почетный гражданин города Ульяновска».

Основатель нашего города прожил жизнь с честью, верно служа своему Отечеству. Был воеводой, руководителем Оружейной палаты. Но, пожалуй, самое главное — это то, что свою жизнь он проживал вместе с историей нашей Родины, будучи ее активным участником, а местами, и вершителем. И поэтому он достоин того, чтобы о нем помнили. В истории нашего города имя Богдана Матвеевича Хитрово  останется навсегда.
</string>
    <string name="bogdanov">Александр Богданов\n
10 августа 1873 - 7 апреля 1928\n\n
Был выдающимся российским мыслителем, политиком, публицистом и писателем, одним из основоположников научного коммунизма и теории организации.
Богданов начал свою карьеру как врач, но вскоре стал активным участником революционного движения в России. Он был одним из основателей и лидеров российской социал-демократической партии, однако позже отделился от большевиков и стал сторонником своей собственной концепции социализма, называемой "техническим коммунизмом".

Богданов разработал теорию организации, основанную на принципах научного менеджмента и кооперации труда. Он также внес вклад в развитие медицинской науки, предлагая свои идеи по организации здравоохранения и биологической теории организации жизненных систем.

Кроме того, Богданов был автором ряда философских, экономических и литературных работ, включая такие произведения, как "Красный Звездочет", "Философия Коммунизма" и другие.

Его идеи и вклад в различные области науки и общественной деятельности оказали значительное влияние на развитие социальных и политических теорий XX века.
</string>
    <string name="borodin">Александр Бородин\n
31 октября 1833 - 15 февраля 1887\n\n
Был выдающимся русским химиком, композитором и научным деятелем. Он наиболее известен как композитор, создавший несколько известных музыкальных произведений, включая оперу "Князь Игорь", которая стала его наиболее известным и значительным произведением.
Бородин родился в семье мелкого помещика в Подмосковье. Он получил образование в Медико-хирургической академии в Санкт-Петербурге и стал известным химиком и ученым. Он работал в области химии, специализируясь на органической химии, и внес важные вклады в это поле науки.

Помимо своей научной деятельности, Бородин был также талантливым композитором. Его музыкальный талант проявился в создании оперы "Князь Игорь", которая стала одним из самых значительных музыкальных произведений в русской музыкальной истории. Опера была завершена и доработана коллегами Бородина после его смерти.

Помимо "Князя Игоря", Бородин также написал несколько симфонических и камерных произведений, которые получили признание как в России, так и за ее пределами.

Вклад Александра Порфирьевича Бородина в русскую музыкальную культуру и науку остается значимым и воспринимается с восхищением и уважением как в России, так и в мировой культуре.
</string>
    <string name="bryhanov">Виктор Брюханов\n
1 декабря 1935 - 13 октября 2021\n\n
Был советским физиком-ядерщиком, академиком, одним из ведущих специалистов в области ядерной физики и физики элементарных частиц.
Брюханов родился в городе Москва, в семье инженера. Он окончил физико-математический факультет Московского университета и продолжил свое образование в аспирантуре.

В 1930-х годах Брюханов активно занимался исследованиями в области ядерной физики и ядерных реакций. Вместе с Андрей Янгелем он разработал теорию двухкомпонентной физики элементарных частиц, что впоследствии стало важным шагом в развитии современной физики.

В 1953 году Брюханов стал директором Института ядерной физики Московского университета. Он также возглавлял Московский физико-технический институт и активно участвовал в организации и проведении ядерных исследований в СССР.

Брюханов был известен своими работами в области физики элементарных частиц и исследованиями в области ядерной физики. Его научные труды оказали значительное влияние на развитие физики в СССР и за ее пределами. За свои достижения он был награжден множеством премий и званий, включая звание Героя Социалистического Труда.
</string>
    <string name="bytyrlin">Бутурлин Сергей\n
22 сентября 1872 - 22 января 1938\n\n
Орнитолог, один из основателей научного охотоведения в стране, исследователь Русского Севера, крупнейший знаток охотничьего оружия, первооткрыватель гнездовья розовой чайки (1905). Б. стоял у истоков природоохранного и заповедного дела, доктор биологических наук. Детские и юношеские годы прошли в Симбирске и в селах Лава и Белый Ключ Карсун. у. Симбирской губ., где находились имения его бабушки Марии Сергеевны Бутурлиной (урожденной кн. Гагариной). Учился в Симбирской классической мужской гимназии, в императорском петербургском училище правоведения. До 1918 работал мировым судьей в Эстляндии. Проводил систематические орнитологические исследования в Симбирской губ. По заданию Наркомпроса был одним из организаторов института природоведения и мастерских наглядных пособий в г.Алатыре. Автор около 2000 статей и нескольких десятков книг, в т.ч. "Материалы для орнитофауны Симбирской губернии" (1906). В фондах Ульяновского обл. краевед. музея хранится родовой архив Б. (примерно 6 тыс. ед.хранения), часть орнитологической коллекции. Одна из улиц Ульяновска носит имя Бутурлиных.</string>
    <string name="vareikis">Иосиф (Юозас) Варейкис\n
6 октября 1894 - 29 июля 1938\n\n
Был советским военным деятелем, маршалом Советского Союза, известным своим вкладом в победу во Второй мировой войне и в послевоенное военное строительство в Советском Союзе.
Варейкис родился в Литве в семье рабочего. Он присоединился к Коммунистической партии в 1927 году и в 1930 году был призван на службу в Красную Армию.

Во время Второй мировой войны Варейкис служил на различных фронтах и занимал высокие командные должности. Он принимал участие во многих крупных боевых операциях, включая битвы под Москвой, Курском и Ленинградском фронтах, а также в освобождении Польши, Венгрии и других стран от нацистской оккупации.

После войны Варейкис продолжил служить в высших военных должностях. Он был назначен первым заместителем министра обороны СССР и начальником Военной академии имени Фрунзе.

За свои заслуги перед Отечеством и мужество на поле боя Варейкис был награжден высшими государственными наградами, включая звание Героя Советского Союза и орден Славы. Его имя носит несколько улиц и памятников в Литве и других странах.</string>
    <string name="vershinin">Михаил Вершинин\n
19 июня 1924 - 8 сентября 1993\n\n
Вершинин Михаил Алексеевич — автоматчик взвода разведки роты управления 219-й
танковой бригады (1-й механизированный корпус, 2-я гвардейская танковая армия, 1-й
Белорусский фронт) красноармеец — на момент последнего представления к ордену
Славы.

Родился 19 июня 1924 года в селе Большие Ключищи, ныне Ульяновского района
Ульяновской области, в семье крестьянина. Русский. Учился в Большеключищенской
школе в одном классе. В 9 лет остался круглой сиротой, некоторое время воспитывался в
детском доме. В конце 1930-х годов его забрала родная тетя, увезла к себе на Дальний
Восток. Жил в селе Мариинское (ныне - Ульчского района Хабаровского края). Здесь он
окончил 7 классов, работал учеником водолаза Мариинского рыбзавода.

В июне 1942 года был призван в Красную Армию Ульчским райвоенкоматом Нижне-
Амурской области. Был направлен в Владивостокское военное пехотное училище. Учебу
окончить не довелось, курсанты были отправлены на фронт рядовыми. Боевое крещение
в боях на Курской дуге. 7 августа 1943 года получил ранения в бедро, плечо и кисть
руки.

После госпиталя был зачислен в 219-ю танковую бригаду, разведчиком взвода разведки.
В составе этой части прошел до Победы. Участвовал в освобождении Украины,
Белорусии, Польши и Германии. Воевал на 2-м Украинском и 1-м Белорусском фронтах.
Уже осенью 1943 года, в наступательных боях на подступах к городу Кременчуг,
заслужил первую боевую награду - медаль «За отвагу». С 17 сентября по 10 октября
взял в плен трех гитлеровцев, сделал проход в минных полях — снял 20 мин, гранатами
уничтожил пулеметную точку.

26 июня 1944 года во время разведки переправы для танков через реку Оресса
красноармеец Вершинин в столкновении с группой немецких автоматчиков уничтожил
несколько гитлеровцев. 27 июня в районе станции Уречье (Любанский район Минской
области) разведал для танков проход бригады проход для обходного маневра. При
взятии города Слуцк (Минская область, Белоруссия) при отражении контратак огнем из
автомата истребил несколько гитлеровцев.

Приказом по частям 1-го механизированного корпуса (№ 7/н) от 8 августа 1944 года
красноармеец Вершинин Михаил Алексеевич награжден орденом Славы 3-й степени.

27 января 1945 года в предместье города Кюстрин (Костшин, Польша) красноармеец
Вершинин, участвовал в разведке и, действуя из засады, огнем из автомата уничтожил
больше 10 гитлеровцев. 31 января, выполняя разведывательное задание в городе
Кюстрин и переправы через Одер, огнем из автомата уничтожил 2 немецких солдат.
Командиром роты был представлен к награждению орденом Красной Звезды, но
командиром бригады статус награды был изменен.

Приказом по войскам 2-й гвардейской танковой армии (№ 72/н) от 27 апреля 1945 года
красноармеец Вершинин Михаил Алексеевич награжден орденом Славы 2-й степени.

В период с 22 по 30 апреля 1945 года на подступах в городу Берлину и в уличных боях в
самой столице в составе отделения разведчиков совершил ряд рейдов в тыл врага,
нанеся ему урон в живой силе и технике. 21-22 апреля уничтожил из автомата несколько
гитлеровцев и двух взял в плен. 25 апреля, действуя в разведке со своим отделением в
тылу противника, атаковал колону пехоты. Разведчики огнем из автомата уничтожили до
20 гитлеровцев и 40 взяли в плен. 27 апреля разведал переправу через канал и под
огнем противника вернулся на свой берег и доставил ценные сведения.

За эти бои командиром роты был представлен к награждению орденом Красного
Знамени, командиром бригады награда была изменении на орден Славы 3-й степени
(хотя в наградном листе уже был указан такой орден). Командир 1-го
механизированного корпуса вновь изменил статус награды.

В последних боях в Берлине гранатами уничтожил более 10 гитлеровцев, зенитное
орудие. Захватил в подвале одного из домов в плен 7 гитлеровцев, а после их допроса
был пленено еще более 200 вражеских солдат. Награжден орденом Красной Звезды.
На развалинах поверженного горящего Берлина спас из горящего дома немецкого
ребенка, расписался на стенах Рейхстага.

Приказом по войскам 2-й гвардейской танковой армии (№ 72/н) от 6 июня 1945 года
красноармеец Вершинин Михаил Алексеевич повторно награжден орденом Славы 2-й
степени.

После Победы продолжал службу в армии, на территории Германии. В 1947 году уволен
в запас в звании гвардии старшины с должности старшины роты 78-й отдельной роты
охраны контрразведки.

Вернулся на родину, в село Большие Ключищи. Устроился на работу в Прокуратуру
Ульяновского района секретарём. В 1950 году перешёл на работу в органы Министерства
государственной безопасности Ульяновского района делопроизводителем.

Указом Президиума Верховного Совета СССР от 20 декабря 1951 года приказ о

награждении вторым орденом Славы 2-й степени был отменен и Вершинин Михаил
Алексеевич награжден орденом Славы 1-й степени. Стал полным кавалером ордена
Славы.

После расформирования отдела перевелся в органы внутренних дел, стал участковым
‘инспектором милиции в своем селе. За короткое время навел порядок в своем селе,
благодаря систематический профилактической работе уровень преступности снизился.
На его территории не было не одного не раскрытого преступления, участок стал
образцовым, а сам участковый стал известен на всю страну. Однажды его опорный пункт
‘посетил заместитель министра внутренних дел СССР генерал Чурбанов.

С 1976 года — майор милиции. В 1986 году перевёлся в управление внутренних дел в
отдел по работе с несовершеннолетними города Ульяновска. За безупречную службу в
милиции награжден деумя орденами. В 1987 году вышел на пенсию, но еще три года
оставался на своем посту. Проработал в органах внутренних дел без малого 40 лет. Жил
в родном селе Большие Ключищи.

‘Скончался 8 сентября 1993 года". Похоронен в селе Большие Ключищи.

Награжден орденами Ленина (08.07.1986), Красного Знамени (15.06.1971),
Отечественной войны 1-й степени (11.03.1985), Красной Звезды (18.05.1945), Славы 1-й
(20.12.1951), 2-Й (27.04.1945) и 3-й (08.08.1944) степеней, медалями, в т.ч. «За отвагу»
(24.01.1943); также орденом ГДР «За заслуги перед Отечеством» в серебре (1985) и
медалями.

В селе Большие Ключищи, на здании администрации в память о заслуженном земляке
установлена мемориальная доска. Мемориальная доска установлена на здании
областного управления МВД в городе Ульяновск.</string>
    <!-- Все улицы подряд2 48/330-->



    <string name="menu_home">Карта</string>
    <string name="menu_gallery">Улицы</string>
    <string name="menu_slideshow">О проекте</string>
    <string name="TextView11">История в улицах Ульяновска</string>
    <string name="TextView22">Версия: 1.0.0</string>
    <string name="TextView33">Описание приложения...</string>
    <string name="TextView44">Почта: Historyinthestreets@yandex.ru</string>
    <string name="social_link_text">Tg: https://t.me/v_kurse_info \nVk: https://vk.com/v_kurse_info</string>
    <string name="TextView66">Авторское право на MapKit принадлежит \n© 2024 Yandex
     \nИспользуется Yandex MapKit 4.5.1-lite</string>
    <string name="TextView77">Политика Конфиденциальности \nНаше приложение не собирает и не хранит никаких личных данных пользователей. Все функции приложения доступны без необходимости предоставления личной информации.</string>
    <string name="TextView88">Преподаватель:\nПетухов Валерий Борисович - кандидат исторических наук, доцент кафедры "История и Культура" УлГТУ.\nО преподавателе:\nhttps://ulstu.ru/teachers/petukhovvb/\nСайт Университета:\nhttps://ulstu.ru/\n
        Приложение разрабработано при поддержке Ульяновского государственного технического университета (УлГТУ).\n\nРазработчики приложения:\nстуденты УлГТУ, факультет Информационных систем и технологий:\nКлянченков Михаил Андреевич\nПирогов Павел Евгеньевич\nСаранцев Семён Александрович\n
    </string>
    <string name="TextView99">О разработчиках \nЭтот проект является результатом совместной работы двух студентов-программистов и
одного дизайнера из УлГТУ. Стремясь сочетать техническое мастерство с эстетической изящностью, мы создали это
приложение в рамках учебной программы, чтобы исследовать возможности современных технологий и предложить
пользователям нечто уникальное и инновационное. Мы гордимся тем, что можем поделиться нашим творением и надеемся,
что оно вам понравится.</string>

    <string name="aboba">ABOBA</string>
    <string name="abobaedition">Abobaedition</string>

    <string name="close">cloes</string>
    <string name="formagoogle">Тест</string>
    <string name="hello_fourth_tab">abobastest</string>
    <string name="newshistorys">Источники</string>


</resources>